% modulo fr''uher eunf''uhren, Eisenstein, ABC, Elementarteilersatz

\documentclass[12pt,a4paper,twoside]{article}
\usepackage{amssymb,amsthm,amsmath,ngerman,makeidx,color,pb-diagram,verbatim}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\makeindex
\input{latams}
\newcommand{\ei}[1]{\emph{#1}\index{#1}}
\DeclareMathOperator{\ord}{ord}
\DeclareMathOperator{\ggT}{ggT}
\DeclareMathOperator{\grad}{grad}
\begin{document}
\title{Algebra I}
\author{Vorlesung Wintersemester 2004/05\\
Peter M\"uller}
\maketitle
\tableofcontents
\section{Einf"uhrung}
Die Algebra hat ihre Wurzeln in der Geometrie und Zahlentheorie.
\paragraph{Klassische Beispiele}
\begin{itemize}
\item Kann man mit Zirkel und Lineal beliebige Winkel dritteln, oder
  W\"urfel verdoppeln?
\item Kann man die Nullstellen von Polynomen stets durch Wurzeln und die
  vier Grundrechenarten ausdr\"ucken?
\item Kann man f\"ur Funktionen wie $e^{-x^2}$ explizite Stammfunktionen
  angeben?
\item Wie findet man rationale oder ganzzahlige L\"osungen von Systemen
  von Polynomen in mehreren Ver\"anderlichen, z.B.\ (f\"ur festes $n\in\NNN$)
  $X^n+Y^n=Z^n$ mit $X,Y,Z\in\ZZZ$ (Fermat-Problem)?
\end{itemize}
\paragraph{Moderne Beispiele}
\begin{itemize}
\item Wie \"ubertr\"agt man digitale Daten, bei deren \"Ubertragung Fehler
  auftreten k\"onnen, durch Einbau von m\"oglichst wenig Redundanz, aber mit
  m\"oglichst guter Fehlererkennungs- und -korrekturm\"oglichkeit? Dies
  f\"uhrt zur Kodierungstheorie.
\item Wie \"ubertr\"agt man verschl\"usselte Daten \"offentlich, so dass nur
  der vorgesehene Empf\"anger sie entschl\"usseln kann? Das geht sogar, ohne
  dass Sender und Empf\"anger vorher geheime Schl\"ussel austauschen m\"ussen,
  selbst die d\"urfen \"offentlich mitgeteilt werden (public key
  cryptography)! Dies f\"uhrt zur Kryptographie.
\end{itemize}
In der Algebra haben sich wichtige Begriffe herauskristallisiert, n\"amlich
Gruppen, Ringe, Moduln (der Spezialfall der Vektorr\"aume ist aus der Linearen
Algebra bekannt) und K\"orper. Diesen vier Begriffen ist die Vorlesung Algebra
I gewidmet.

Die Algebra II wird mit der Galoistheorie, einer reizvollen Kombination aus
Gruppen- und K\"orpertheorie, beginnen. Danach \dots?
\section{Gruppen}
\subsection{Definitionen, Beispiele}
\begin{Definition}
  Eine Menge $G$ mit einer zweistelligen Verkn\"upfung $G\times G\to G$,
  $(x,y)\mapsto x\cdot y$, hei\ss t \ei{Halbgruppe}, wenn das
  \ei{Assoziativgesetz} gilt, d.h.\ $(x\cdot y)\cdot z=x\cdot(y\cdot z)$ f\"ur
  alle $x,y,z\in G$. H\"aufig schreibt man $xy$ statt $x\cdot y$.
\end{Definition}
\paragraph{Beispiele von Halbgruppen}
\begin{itemize}
\item $(\NNN,+)$, $(\NNN,\cdot)$, $(\ZZZ,+)$, $(\ZZZ,\cdot)$.
\item $\text{Abb}(X,X)=$ Menge der Abbildungen von $X$ auf sich. Das Produkt
  $f\cdot g$ f\"ur $f,g\in\text{Abb}(X,X)$ ist als die Komposition definiert,
  also $(f\cdot g)(x)=f(g(x))$ f\"ur $x\in X$. In der Gruppentheorie werden
  wir h\"aufig $x^f$ statt $f(x)$ schreiben.
\item Sei $G$ die Potenzmenge einer Menge. Dann sind $(G,\cap)$ und $(G,\cup)$
  Halbgruppen.
\end{itemize}
\begin{Definition}
  Eine Halbgruppe hei\ss t \ei{abelsch} oder \ei{kommutativ}, wenn $xy=yx$
  f\"ur alle $x,y\in G$ gilt.
\end{Definition}
\begin{Definition}
  Die Halbgruppe $G$ ist ein \ei{Monoid}, wenn es ein \ei{Einselement} $e$
  (oder auch \ei{neutrales Element} genannt) gibt, d.h.\ es gilt $ex=xe=x$
  f\"ur alle $x\in G$. Man schreibt dann $x^0=e$.
\end{Definition}
\begin{Beispiel*}
  Die Halbgruppe $(\NNN,+)$ ist kein Monoid, $(\NNN,\cdot)$ aber schon.
\end{Beispiel*}
Wir kommen nun zum zentralen Begriff dieses Kapitels.
\begin{Definition}
  Ein Monoid $G$ hei\ss t \ei{Gruppe}, wenn es f\"ur alle $x\in G$ ein $y\in
  G$ gibt mit $xy=yx=e$.
\end{Definition}
\begin{Bemerkung*}
  In der Definition ist $y$ eindeutig. Denn aus $y'x=xy'=e$ folgt
  $y'=y'e=y'(xy)=(y'x)y=ey=y$.

Man schreibt $x^{-1}$ f\"ur $y$, und $x^{-n}:=(x^{-1})^n$ f\"ur
$n\in\NNN$. Mit diesen Festsetzungen gilt dann $x^mx^n=x^{m+n}$ und
$(x^m)^n=x^{mn}$ f\"ur alle $m,n\in\ZZZ$.
\end{Bemerkung*}
\paragraph{Einfache Folgerungen f\"ur eine Gruppe $G$}
\begin{itemize}
\item Seien $a,b\in G$. Dann sind die Gleichungen $ax=b$ und $ya=b$ eindeutig
  durch $x=a^{-1}b$ und $y=ba^{-1}$ l\"osbar. Im allgemeinen gilt $x\ne y$, so
  dass eine Bruchschreibweise $\frac{b}{a}$ nur f\"ur abelsche Gruppen
  sinnvoll ist.
\item Es gelten K\"urzungsregeln: Aus $ax=ay$ (oder $xa=ya$) folgt $x=y$.
\item $(ab)^{-1}=b^{-1}a^{-1}$.
\end{itemize}
\paragraph{Beispiele von Gruppen}
\begin{itemize}
\item $(V,+)$ mit Vektorraum $V$.
\item $(K\setminus\{0\},\cdot)$ mit K\"orper $K$.
\item $S_X=$ Teilmenge der Bijektionen aus $\text{Abb}(X,X)$, wieder mit
  Komposition als Verkn\"upfung. F\"ur $X=\{1,2,\dots,n\}$ schreibt man $S_n$
  statt $S_X$. Man nennt $S_n$ die \ei{symmetrische Gruppe} vom Grad $n$.
\item $\GL_n(K)=\{A\in M_n(K)|\;\det A\ne 0\}$, $K$ K\"orper.
\item $\SL_n(\ZZZ)=\{A\in M_n(\ZZZ)|\;\det A=1\}$.
\end{itemize}
\begin{Bemerkung*}
  H\"aufig schreibt man $1$ f\"ur das neutrale Element $e$. Ist die Gruppe
  abelsch, so verwendet man oft eine additive Notation, also $a+b$ und $-a$
  statt $a\cdot b$ und $a^{-1}$. Nat\"urlich verwendet man dennoch z.B.\ f\"ur
  multiplikative Gruppen von K\"orpern die multiplikative Notation.
\end{Bemerkung*}
\subsection{Untergruppen und zyklische Gruppen}
\begin{Definition}
  Eine nichtleere Teilmenge $U$ einer Gruppe $G$ hei\ss t \ei{Untergruppe} von
  $G$, wenn aus $a,b\in U$ schon $a\cdot b\in U$ und $a^{-1}\in U$ folgt. (In
  diesem Fall ist $(U,\cdot)$ eine Gruppe.) Man schreibt $U\le G$.
\end{Definition}
Es folgt sehr einfach, dass Untergruppen von Untergruppen wieder Untergruppen
sind. Auch Schnitte von Untergruppen sind wieder Untergruppen. (Was ist mit
Vereinigungen?)
\paragraph{Beispiele}
\begin{itemize}
\item $G=\ZZZ$, $U=2\ZZZ=\{2m|\;m\in\ZZZ\}$
\item $G=S_5$, $U=\{g\in G|\;g(5)=5\}=S_4$
\item $G=\GL_n(K)$, $U=\SL_n(K)$
\end{itemize}
\begin{Definition}
  Sei $M\subseteq G$ eine Teilmenge der Gruppe $G$. Die von $M$ \ei{erzeugte
  Untergruppe} $\gen{M}$ ist die kleinste $M$ enthaltende Untergruppe von $G$.
\end{Definition}
Wichtige Beispiele von (Unter)gruppen sind solche, die von einem Element
erzeugt werden.
\begin{Definition}
  Eine \ei{zyklische Gruppe} ist eine von einem Element erzeugte Gruppe.
\end{Definition}
\paragraph{Beispiele zyklischer Gruppen}
\begin{itemize}
\item $G=\ZZZ=\gen{1}$
\item $G=\{e^{\frac{2\pi ik}{n}}|\;k=0,1,\dots,n-1\}=\gen{e^{\frac{2\pi
        i}{n}}}$ f\"ur $n\in\NNN$
\item $G=\ZZZ/n\ZZZ=\gen{1+n\ZZZ}$ f\"ur $n\in\NNN$
\end{itemize}
\begin{Definition}
Ist $G$ eine Gruppe, dann hei\ss t $\abs{G}\in\NNN\cup\{\infty\}$ die
\ei{Ordnung} von $G$.

F\"ur $a\in G$ hei\ss t $\ord(a)=\abs{\gen{a}}\in\NNN\cup\{\infty\}$ die
\ei{Ordnung} von $a$.
\end{Definition}
\begin{Lemma}
  Ist $\ord(a)=n\in\NNN$, dann ist $n$ die kleinste nat\"urliche Zahl $m$ mit
  $a^m=e$. Ferner gilt $\gen{a}=\{e=a^0,a^1,\dots,a^{n-1}\}$, und $a^i=a^j$
  ist \"aquivalent zu $i\equiv j\pmod{n}$.
\end{Lemma}
\begin{proof}[Beweis]
Zun\"achst m\"ussen wir sehen, dass es \"uberhaupt eine nat\"urliche Zahl $m$
  gibt $a^m=e$. Das folgende Argument unter Verwendung des Schubfachprinzips
  wird uns in vielen Varianten noch \"ofters begegnen: Unter den $n+1$
  Elementen $\{a^0,a^1,\dots,a^n\}$ muss es zwei gleiche geben, da die Menge
  eine Teilmenge einer $n$-Elementigen Menge ist. Sei etwa $a^i=a^j$ mit $0\le
  i<j\le n$. Dann gilt $j-i\in\NNN$ und $a^{j-i}=e$.
  
  Sei nun $m\in\NNN$ minimal mit $a^m=e$. Dann gilt
  $\gen{a}=\{a^0,a^1,\dots,a^{m-1}\}$. Ferner gilt $a^i\ne a^j$ f\"ur $0\le
  i<j\le m-1$, denn andernfalls folgte $a^{j-i}=e$, im Widerspruch zur
  Minimalit\"at von $m$. Es folgt $m=n$ und der Rest der Behauptung.
\end{proof}
\begin{Definition}
  Ein Element der Ordnung $2$ nennt man \ei{Involution}.
\end{Definition}
Wir werden sp\"ater sehen, dass die Struktur der Untergruppen selbst in
endlichen Gruppen sehr kompliziert sein kann. \"Ubersichtlich ist das hingegen
in zyklischen Gruppen.
\begin{Satz}
  Die Gruppe $G$ sei zyklisch. Dann ist jede Untergruppe von $G$ zyklisch.
  Hat $G$ endliche Ordnung $n$, dann hat $G$ f\"ur jeden Teiler $r$ von $n$
  genau eine Untergruppe der Ordnung $r$. (Ferner ist die Ordnung jeder
  Untergruppe ein Teiler von $n$.)
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
  Sei $U$ eine Untergruppe von $G=\gen{a}$. W\"ahle $s\in\NNN$ minimal mit
  $a^s\in U$. Wir behaupten $U=\gen{a^s}$. Dazu sei $m\in\ZZZ$ mit $a^m\in
  U$. Schreibe $m=us+v$ mit $0\le v\le s-1$ (Division mit Rest). Wegen
  $(a^s)^ua^v=a^m\in U$ und $a^s\in U$ folgt $a^v\in U$, also $v=0$ wegen der
  Minimalit\"at von $s$. Aber $a^m=a^{us}\in\gen{a^s}$. Hieraus folgt der
  erste Teil der Behauptung.

Sei nun $n\in\NNN$ die Ordnung von $a$. Wegen $a^n=e\in U$ folgt wie eben,
dass $s$ ein Teiler von $n$ ist, also $n=rs$ mit $r\in\NNN$. Offenbar gilt
$\gen{a^s}=\{a^0,a^s,a^{2s},\dots,a^{(r-1)s}\}$, also
$\abs{U}=\ord(a^s)=r$. Umgekehrt ist f\"ur jeden Teiler $r$ von $n$ die Menge
$\gen{a^s}=\{a^0,a^s,a^{2s},\dots,a^{(r-1)s}\}$ mit $s=n/r$ eine Untergruppe
der Ordnung $r$.
\end{proof}
\subsection{Nebenklassen}\index{Nebenklassen}
Sei $U$ eine Untergruppe der Gruppe $G$. F\"ur $g\in G$ nennt man die Menge
$Ug:=\{ug|\;u\in U\}$ eine \ei{Rechtsnebenklasse}. Analog ist $gU$ eine
\ei{Linksnebenklasse}. Die Menge der Rechts- bzw.\ Linksnebenklassen
bezeichnen wir mit $U\backslash G$ bzw.\ $G/U$.

In diesem Abschnitt verstehen wir unter Nebenklassen, wenn nichts anderes
gesagt wird, Rechtsnebenklassen. Mit entsprechenden Modifikationen gelten die
folgenden Aussagen auch f\"ur Linksnebenklassen.

\begin{Lemma}
  F\"ur zwei Nebenklassen $Ug$ und $Uh$ gilt entweder $Ug=Uh$, oder $Ug\cap
  Uh=\emptyset$.
\end{Lemma}
\begin{proof}[Beweis]
  Sei $x\in Ug\cap Uh$, also $x=u_1g=u_2h$ f\"ur $u_1,u_2\in U$. Es folgt
  $g=u_3h$ mit $u_3=u_1^{-1}u_2\in U$, also $Ug=Uu_3h=Uh$.
\end{proof}
Da die Inversenabbildung $g\mapsto g^{-1}$ eine Bijektion von $G$ ist, ist
auch die Abbildung $Ug\mapsto (Ug)^{-1}=g^{-1}U^{-1}=g^{-1}U$ eine Bijektion
zwischen $U\backslash G$ und $G/U$. Insbesondere gilt
$\abs{G/U}=\abs{U\backslash G}$. Man nennt $[G:U]:=\abs{U\backslash G}$ den
\ei{Index} von $U$ in $G$.
\begin{Definition}
  Aus obigem Lemma gewinnt man eine disjunkte Zerlegung $G=\biguplus_i Ug_i$
  f\"ur geeignete $g_i\in G$, die \ei{Nebenklassenzerlegung}. Die Menge der
  $g_i$ nennt man \ei{Rechtstransversale} oder \ei{Vertretersystem} von
  $U\backslash G$.
\end{Definition}
\begin{Bemerkung*}
  Eine Rechtstransversale ist im allgemeinen keine Linkstransversale. Dennoch
  kann man z.B.\ f\"ur endliche Gruppen $G$ zeigen, dass es zu jeder
  Untergruppe $U$ eine simultane Rechts- und Linkstransversale gibt.
\end{Bemerkung*}
F\"ur alle $g\in G$ gilt $\abs{Ug}=\abs{U}$; zusammen mit der
Nebenklassenzerlegung folgt der fundamentale Satz von Lagrange:
\begin{Satz}[Lagrange]
  Sei $U$ eine Untergruppe der Gruppe $G$. Dann gilt $\abs{G}=[G:U]\abs{U}$.
  Insbesondere ist (falls $\abs{G}<\infty$) $\abs{U}$ ein Teiler von
  $\abs{G}$.
\end{Satz}
\begin{Bemerkung*}
  Die Umkehrung des Satzes von Lagrange gilt im allgemeinen nicht, es muss
  nicht f\"ur jeden Teiler $r$ von $\abs{G}$ eine Untergruppe der Ordnung $r$
  existieren. Ist hingegen $r$ eine Primpotenz, so werden wir sp\"ater sehen,
  dass es stets Untergruppen der Ordnung $r$ gibt.
\end{Bemerkung*}
Der Satz von Lagrange hat einige bemerkenswerte Folgen:
\begin{Korollar}
  Sei $G$ eine endliche Gruppe. F\"ur alle $g\in G$ ist $\ord(g)$ ein Teiler
  von $\abs{G}$.
\end{Korollar}
\begin{proof}[Beweis]
  Klar, da $\gen{g}$ eine Untergruppe der Ordnung $\ord(g)$ ist.
\end{proof}
\begin{Korollar}[Kleiner Satz von Fermat]
  $a\in\ZZZ$ sei nicht durch die Primzahl $p$ teilbar. Dann ist $a^{p-1}-1$
  durch $p$ teilbar.
\end{Korollar}
\begin{proof}[Beweis]
  Die Gruppe der invertierbaren Elemente im Monoid $(\ZZZ/p\ZZZ,\cdot)$ hat
  Ordnung $p-1$.
\end{proof}
\begin{Korollar}
  Gruppen von Primzahlordnung sind zyklisch.
\end{Korollar}
\begin{proof}[Beweis]
  Sei $e\ne g\in G$. Dann ist $\ord(g)>1$ ein Teiler der Primzahl $\abs{G}$,
  also $\ord(g)=\abs{G}$ und daher $G=\gen{g}$.
\end{proof}
\subsection{Normalteiler und Faktorgruppen}
Sind $A$ und $B$ Teilmengen einer Halbgruppe $G$, dann schreiben wir
$AB:=\{ab|\;a\in A,b\in B\}$.

Auf den Begriff des Normalteilers st\"o\ss t man, wenn man versucht, auf dem
Quotientenraum $U\backslash G$ auf sinnvolle Weise ein Produkt einzuf\"uhren. Es sollte
$(Ug)\cdot(Uh)=Ugh$ f\"ur alle $g,h\in G$ gelten. Speziell f\"ur $h=1$ folgt
$gU\subseteq (Ug)U=Ug$, und daraus (durch Inversenbildung und Ersetzen von $g$
durch $g^{-1}$) $gU=Ug$. Diese spezielle Eigenschaft von Untergruppen
kennzeichnet Normalteiler.
\begin{Definition}
  Eine Untergruppe $N\le G$ hei\ss t \ei{Normalteiler} von $G$, wenn $Ng=gN$
  f\"ur alle $g\in G$ gilt. Man sagt auch, $N$ ist \ei{normal} in $G$, und
  schreibt $N\trianglelefteq G$.
\end{Definition}
Zur \"Uberpr\"ufung der Normalteilereigenschaft ist folgende Aussage oft
n\"utzlich.
\begin{Lemma}\label{L:normalkonj}
  Die Untergruppe $N$ von $G$ ist genau dann ein Normalteiler, wenn
  $g^{-1}Ng\subseteq N$ gilt f\"ur alle $g\in G$.
\end{Lemma}
\begin{proof}[Beweis]
  Aus $g^{-1}Ng\subseteq N$ folgt $Ng\subseteq gN$. Mit $g^{-1}$ statt $g$
  gilt $Ng^{-1}\subseteq g^{-1}N$, also $gN=(Ng^{-1})^{-1}\subseteq
  (g^{-1}N)^{-1}=Ng$, und die eine Richtung der Behauptung folgt. Die andere
  Richtung ist sowieso klar.
\end{proof}
\paragraph{Beispiele}
\begin{itemize}
\item Untergruppen abelscher Gruppen sind normal.
\item Sei $U\le G$ mit $[G:U]=2$. F\"ur $g\in G$ gilt entweder $g\in U$, und
  daher $Ug=U=gU$, oder $g\notin U$, und dann ist $Ug=gU$, da $G$ die disjunkte
  Vereinigung von $U$ und $Ug$ bzw.\ von $U$ und $gU$ ist. Daher sind
  Untergruppen vom Index $2$ stets Normalteiler.
\item Es gilt $\SL_n(K)\trianglelefteq\GL_n(K)$. Dazu seien $A\in\SL_n(K)$ und
  $B\in\GL_n(K)$ beliebig. Wegen $\det(B^{-1}AB)=\det(B)^{-1}\det(A)\det(B)=1$
  gilt $B^{-1}AB\in\SL_n(K)$, und die Behauptung folgt aus Lemma
  \ref{L:normalkonj}.
\item Die Untergruppe $U$ der oberen Dreiecksmatrizen in $\GL_n(K)$ ist f\"ur
  $n\ge2$ nicht normal in $\GL_n(K)$. Dazu sei $D$ die Antidiagonalmatrix mit
  Eintr\"agen $1$. Dann besteht $D^{-1}UD$ aus den unteren Dreiecksmatrizen.
\end{itemize}
Der folgende Satz bildet aus einer Gruppe $G$ und einem Normalteiler $N$ eine
kleinere Gruppe $G/N$. Dieses Prinzip ist wichtig, um \"uber eine eventuell
komplizierte Gruppe $G$ Informationen aus den kleineren Gruppen $N$ und $G/N$
gewinnen zu k\"onnen.
\begin{Satz}
  Sei $N\trianglelefteq G$. Dann gilt $(Ng)(Nh)=Ngh$ f\"ur alle $g,h\in
  G$. Mit diesem Produkt wird $G/N$ zu einer Gruppe, der \ei{Faktorgruppe} von
  $G$ modulo $N$.
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
  Durch Verwendung von $Nx=xN$ und der Assoziativit\"at folgt $NgNh=NNgh=Ngh$.
  Wir m\"ussen zeigen, dass wir ein wohldefiniertes Produkt auf $G/N$
  bekommen. Dazu sei $Ng=Ng'$ und $Nh=Nh'$. Dies liefert $g'=ug$ und $h'=vh$
  mit $u,v\in N$. Wegen $gvg^{-1}=w\in N$ und $uw\in N$ gilt
  $g'h'=ugvh=u(gvg^{-1})gh=uwgh$ und daher $Ng'h'=Ngh$.

  Assoziativit\"at des Produkt auf $G/N$ ist klar, das neutrale Element ist
  $N$, und das inverse Element von $Ng$ ist $Ng^{-1}$.
\end{proof}
\begin{Definition}
  Eine Gruppe $G>\{e\}$ hei\ss t \ei{einfach}, wenn sie au\ss er $G$ und
  $\{e\}$ keine Normalteiler hat.
\end{Definition}
Einfache Gruppen spielen eine \"ahnliche Rolle wie die Primzahlen f\"ur die
nat\"urlichen Zahlen. Nach dem Satz von Lagrange ist z.B.\ eine Gruppe von
Primzahlordnung einfach. Weniger triviale Beispiele werden uns in den
folgenden Abschnitten begegnen.
\subsection{Symmetrische und alternierende Gruppen}
Sei $n\in\NNN$ und $S_n$ die Gruppe der Permutationen von $\{1,2,\dots,n\}$.
Wir verwenden die Exponentialnotation $a^\phi$ f\"ur das Bild von $a$ unter
$\phi$. Das hat den Vorteil der bequemen Notation wie z.B.\ 
$a^{\phi\psi}=(a^\phi)^\psi$ f\"ur $\phi,\psi\in S_n$. Man kann Permutationen
$\phi\in S_n$ durch eine Wertetabelle $\phi=
\begin{pmatrix}
  1 & 2 & \cdots & n\\
1^\phi & 2^\phi & \cdots & n^\phi
\end{pmatrix}
$ angeben. Transparenter, und f\"ur praktische wie auch theoretische Zwecke
geeigneter, ist die Zykelnotation. Dabei hei\ss t $\psi\in S_n$ ein
\ei{$m$-Zykel}, wenn es eine Folge $a_1,a_2,\dots,a_m$ verschiedener Zahlen
aus $\{1,2,\dots,n\}$ gibt mit $a_i^\phi=a_{i+1}$ f\"ur $1\le i\le m-1$,
$a_m^\phi=a_1$ und $a^\phi=a$ f\"ur alle $a\notin\{a_1,a_2,\dots,a_m\}$. Die
\ei{Zykelnotation} f\"ur $\psi$ ist $\psi=(a_1,a_2,\dots,a_m)$, wobei man auch
h\"aufig $\psi=(a_1\, a_2\,\ldots\, a_m)$ schreibt. In den folgenden Beweisen
erspart man sich Fallunterscheidungen, wenn man $a_{m+1}=a_1, a_{m+2}=a_2,
\dots$ setzt.

Ist $\phi\in S_n$ eine Permutation, so nennt man die Menge der von $\phi$
bewegten Elemente den Tr\"ager von $\phi$; er besteht also aus den $a$ mit
$a^\phi\ne a$.

Jedes Element $\phi$ aus $S_n$ ist ein Produkt von Zykeln $\psi_i$ mit
disjunkten Tr\"agern. Diese Zykel kommutieren paarweise, also
$\psi_i\psi_j=\psi_j\psi_i$ f\"ur alle $i,j$. Das Produkt diser Zykel in
Zykelnotation ist die \ei{Zykelnotation} f\"ur $\phi$. Kommt in $\phi$ ein
trivialer Zykel $(a)$ vor, so l\"asst man den Faktor $(a)$ h\"aufig weg.
\paragraph{Beispiele}
\begin{itemize}
\item $n=3$, $\phi=\begin{pmatrix}
  1 & 2 & 3\\
3 & 2 & 1
\end{pmatrix}
=(1 3)(2)=(1 3)$.
\item $n=5$, $\phi=\begin{pmatrix}
  1 & 2 & 3 & 4 & 5\\
3 & 5 & 1 & 2 & 4
\end{pmatrix}
=(1 3)(2 5 4)$, $\phi^{-1}=(1 3)(2 4 5)$, $\phi^2=(1)(3)(2 4 5)=(2 4 5)$.
\item $n=5$, $\phi=(1 2 3 4)$, $\psi=(2 3)(4 5)$, $\phi\psi=(1 3 5 4)$.
\end{itemize}
Ein wichtiger Begriff der Gruppentheorie ist die \ei{Konjugiertheit}, den wir
hier am Beispiel der symmetrischen Gruppe n\"aher kennenlernen wollen. Die
Konjugiertheit ist eine Verallgemeinerung des Begriffs der \"Ahnlichkeit f\"ur
die Gruppe der invertierbaren Matrizen $\GL_n(K)$.
\begin{Definition}
  Sei $G$ eine Gruppe. Die Elemente $a,b\in G$ hei\ss en \ei{konjugiert}, wenn
  es ein $g\in G$ gibt mit $b=g^{-1}ag$. Statt $g^{-1}ag$ schreibt man auch
  $a^g$, was die eing\"angigen Beziehungen $a^{gh}=(a^g)^h$ und
  $(ab)^g=a^gb^g$ liefert.
\end{Definition}
Die Konjugiertheit schreibt sich in Zykelnotation sehr \"ubersichtlich:
\begin{Satz}
  Sei $\phi=(a_1\,a_2\dots)(b_1\,b_2\dots)\dots\in S_n$ und $\psi\in S_n$.
  Dann gilt
  $\phi^\psi=(a_1^\psi\,a_2^\psi\dots)(b_1^\psi\,b_2^\psi\dots)\dots$.
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
  Wir m\"ussen sehen, wohin z.B.\ das Element $a_i^\psi$ von $\phi^\psi$
  abgebildet wird. Wir rechnen
  \begin{align*}
    (a_i^\psi)^{\phi^\psi} &= (a_i^\psi)^{\psi^{-1}\phi\psi}\\
&= a_i^{\psi\psi^{-1}\phi\psi} \\
&= a_i^{\phi\psi} \\
&= (a_i^\phi)^\psi \\
&= a_{i+1}^\psi
  \end{align*}
und die Behauptung folgt.
\end{proof}
Die Zykell\"angen von $\alpha$ sind die L\"angen der in der Zykelschreibweise
von $\alpha$ auftretenden Zykel. Obiger Satz zeigt, dass sich die Zykell\"angen
unter Konjugation nicht \"andern. Es gilt auch die Umkehrung:
\begin{Satz}\label{S:zykkon}
  Seien $\alpha,\beta\in S_n$ Permutationen mit den gleichen Zykell\"angen.
  Dann sind $\alpha$ und $\beta$ in $S_n$ konjugiert.
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
  Seien $m_1,m_2,\dots$ die Zykell\"angen. Schreibe
  \begin{align*}
    \alpha &=
    (a_{1,1}\,a_{1,2}\dots a_{1,m_1})(a_{2,1}\,a_{2,2}\dots a_{2,m_2})\dots\\
    \beta &=
    (b_{1,1}\,b_{1,2}\dots b_{1,m_1})(b_{2,1}\,b_{2,2}\dots b_{2,m_2})\dots,\\
\end{align*}
wobei wir auch die Zykel der L\"angen $1$ mit aufschreiben. Jedes Element aus
$\{1,2,\dots,n\}$ kommt daher genau einmal sowohl unter den $a_{i,j}$, als
auch unter den $b_{i,j}$, vor. Sei $\psi\in S_n$ definiert durch
$b_{i,j}=a_{i,j}^\psi$. Aus der folgenden Rechnung ergibt sich
$\beta=\alpha^\psi$:
\begin{align*}
  b_{i,j}^{\beta} &= b_{i,j+1}\\
&= a_{i,j+1}^\psi\\
&= a_{i,j}^{\alpha\psi}\\
&= a_{i,j}^{\psi\psi^{-1}\alpha\psi}\\
&= b_{i,j}^{\psi^{-1}\alpha\psi}
\end{align*}
\end{proof}
Eine wichtige Klasse von Permutationen sind die $2$-Zykel. Man nennt sie auch
\ei{Transpositionen}. Die folgende Aussage zeigt, dass die symmetrischen
Gruppen von Transpositionen erzeugt werden.
\begin{Satz}
  Jede Permutation $\phi\in S_n$ ist ein Produkt von
  Transpositionen, und jeder Zykel der L\"ange $m$ ist ein Produkt von $m-1$
  Transpositionen.
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
  Da jede Permutation ein Produkt von Zykeln ist, gen\"ugt es, die Aussage
  f\"ur einen Zykel zu beweisen. Die Behauptung folgt induktiv wegen
  $(a_1\,a_2\dots a_m)=(a_2\,a_3\dots a_m)(a_1\,a_2)$.
\end{proof}
Sind $m_1,m_2,\dots,m_r$ die Zykell\"angen eines Elements $\phi\in S_n$, so
nennt man $\ell(\phi):=\sum_{i=1}^r(m_i-1)$ die \ei{L\"ange} von
$\phi$. Obiger Satz zeigt, dass sich $\phi$ als Produkt von $\ell(\phi)$
Transpositionen schreiben l\"asst.
\begin{Satz}
  F\"ur $\phi,\psi\in S_n$ gilt
  $\ell(\phi\psi)\equiv\ell(\phi)+\ell(\psi)\pmod{2}$.
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
  Schreibt man $\phi$ und $\psi$ jeweils als Produkt von Transpositionen, so
  sieht man, dass die Behauptung aus folgender Aussage folgt: Sei
  $\alpha=\tau_1\tau_2\dots\tau_m$ ein Produkt von $m$ Transpositionen. Dann
  gilt $\ell(\alpha)\equiv m\pmod{2}$. Das beweisen wir durch Induktion \"uber
  $m$. Die Behauptung ist trivial f\"ur $m=1$. Wir nehmen nun an, dass sie
  richtig ist f\"ur $m$. Sei $\tau$ eine Transposition. Die Richtigkeit der
  Aussage f\"ur $m+1$ folgt, wenn wir zeigen, dass
  $\ell(\alpha\tau)=\ell(\alpha)+\delta$ gilt mit $\delta\in\{-1,1\}$. Wir
  schreiben $\tau=(u\,v)$, und unterscheiden zwei F\"alle:
\begin{itemize}
\item[(i)] $u$ und $v$ sind in einem Zykel $\beta=(a_1\,a_2\cdots a_r)$ von
  $\alpha$ enthalten, also etwa $a_i=u$ und $a_j=v$ mit $i<j$. Zur Bestimmung
  der Zykeldarstellung von $\alpha\tau$ muss man lediglich $\beta\tau$
  bestimmen. Man erh\"alt $\beta\tau=(a_1\,a_2\cdots
  a_r)(a_i\,a_j)=(a_1\,a_2\dots a_{i-1}\,a_j\,a_{j+1}\dots
  a_r)(a_i\,a_{i+1}\dots a_{j-1})$, also
  $\ell(\beta\tau)=(r-j+i-1)+(j-i-1)=r=\ell(\beta)-1$, und daher
  $\ell(\alpha\tau)=\ell(\alpha)-1$
\item[(ii)] $u$ und $v$ liegen in verschiedenen Zykeln $(a_1\dots a_r)$ und
  $(b_1\dots b_s)$ von $\alpha$, wobei wir $a_1=u$ und $b_1=v$ annehmen
  d\"urfen. Aus $(a_1\dots a_r)(b_1\dots b_s)(a_1\,b_1)=(a_1\,a_2\dots
  a_r\,b_1\,b_2\dots b_s)$ folgt $\ell(\alpha\tau)=\ell(\alpha)+1$.
\end{itemize}
\end{proof}
\begin{Definition}
  Permutationen $\phi$ mit $\ell(\phi)\equiv0\pmod{2}$ hei\ss en gerade, und
  solche mit $\ell(\phi)\equiv1\pmod{2}$ hei\ss en ungerade.
\end{Definition}
\begin{Satz}
  Sei $1<n\in\NNN$. Die Menge der geraden Permutationen aus $S_n$ bildet eine
  Gruppe $A_n$ mit $[S_n:A_n]=2$. Man nennt $A_n$ die \ei{alternierende
  Gruppe} vom Grad $n$.
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
  Aus obigem Satz folgt die multiplikative Abgeschlossenheit von $A_n$, somit
  ist $A_n$ eine Untergruppe von $S_n$. Sei $\tau\in S_n$ eine Transposition,
  und $\phi\in S_n$, aber $\phi\notin A_n$. Da $\tau$ und $\phi$ ungerade
  Permutationen sind, ist nach dem obigen Satz $\phi\tau$ gerade, also
  $\phi\tau\in A_n$, und daher $\phi\in A_n\tau$. Somit ist $S_n=A_n\cup
  A_n\tau$ eine Nebenklassenzerlegung, und die Behauptung folgt.
\end{proof}
Unser Ziel ist es zu zeigen, dass die alternierenden Gruppen $A_n$ f\"ur
$n\ge5$ einfach sind. Hierf\"ur ben\"otigen wir noch einige Vorbereitungen:
\begin{Satz}\label{S:Anerz}
  Jede gerade Permutation ist ein Produkt von $3$-Zykeln. Insbesondere wird
  $A_n$ von den $3$-Zykeln aus $S_n$ erzeugt.
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
  Da jede gerade Permutation das Produkt einer geraden Anzahl von
  Transpositionen ist, gen\"ugt es zu zeigen, dass das Produkt von zwei
  Transpositionen $\sigma=(a\,b)$ und $\tau=(c\,d)$ ein Produkt von $3$-Zykeln
  ist. Wir unterscheiden zwei F\"alle: (i) $\sigma$ und $\tau$ bewegen einen
  gemeinsamen Punkt. Sei also etwa $a=c$ (und $b\ne d$, da es sonst nichts zu
  beweisen gibt). Dann gilt $\sigma\tau=(a\,b)(a\,d)=(a\,b\,d)$. (ii) $\sigma$
  und $\tau$ bewegen keinen gemeinsamen Punkt. In diesem Fall gilt
  $\sigma\tau=(a\,b)(c\,d)=(a\,b)(b\,c)(b\,c)(c\,d)=(a\,c\,b)(b\,d\,c)$.
\end{proof}
\begin{Lemma}
  Sei $n\ge5$. Dann sind alle $3$-Zykel aus $A_n$ konjugiert.
\end{Lemma}
\begin{proof}[Beweis]
  Seien $\alpha$ und $\beta$ zwei $3$-Zykel. Nach Satz \ref{S:zykkon} gibt es
  $\gamma\in S_n$ mit $\beta=\alpha^\gamma$. Liegt $\gamma$ in $A_n$, dann
  sind wir fertig. Das sei also nicht der Fall. Wegen $n\ge5$ gibt es eine
  Transposition $\tau$, die zwei Fixpunkte von $\beta$ vertauscht. Somit gilt
  $\beta=\alpha^\gamma=\alpha^{\gamma\tau}$, und die Behauptung folgt wegen
  $\gamma\tau\in A_n$.
\end{proof}
\begin{Satz}
  F\"ur $n\ge5$ ist die Gruppe $A_n$ einfach.
\end{Satz}
\begin{proof}
  Sei $N>1$ ein Normalteiler von $A_n$. Unser Ziel ist es zu zeigen, dass $N$
  einen $3$-Zykel $\rho$ enth\"alt. F\"ur alle $\gamma\in A_n$ folgt dann
  n\"amlich $\rho^\gamma\in N^\gamma=N$, und wegen obigem Lemma enth\"alt $N$
  dann alle $3$-Zykel aus $A_n$. Diese aber erzeugen nach Satz \ref{S:Anerz}
  die Gruppe $A_n$, und somit gilt $N=A_n$.
  
  Es bleibt die Existenz eines $3$-Zykels $\rho\in N$ zu zeigen. Dazu starten
  wir mit einem beliebigen Element $1\ne\phi\in N$. Ist $\sigma$ ein
  $3$-Zykel, dann liegt das Produkt der $3$-Zykel $\sigma^{-1}$ und
  $\phi^{-1}\sigma\phi$ in $N$, da $\sigma^{-1}\phi^{-1}\sigma$ und $\phi$ in
  $N$ liegen. Unser Ziel ist es, $\sigma$ geschickt zu w\"ahlen, so dass
  $\rho$ ein $3$-Zykel wird. Das gelingt nicht immer in einem Schritt, aber da
  das Produkt von zwei $3$-Zykeln h\"ochstens $6$ Elemente bewegt, hat $\rho$
  schon mal mindestens $n-6$ Fixpunkte.
  
  Ist $\phi$ ein $3$-Zykel, dann sind wir sowieso fertig. Da $\phi$ gerade
  ist, kann $\phi$ keine Transposition sein.  Somit bleibt der Fall zu
  betrachten, dass $\phi$ mindestens $4$ Punkte bewegt.
  
  Hierzu unterscheiden wir drei F\"alle:

(i) $\phi$ hat eine Zykell\"ange $\ge4$. Dann k\"onnen wir
$\phi:=(a\,b\,c\,d\dots)\dots$ schreiben. Wir setzen
$\sigma:=(a\,b\,c)$. Wegen
$\phi^{-1}\sigma\phi=(a^\phi\,b^\phi\,c^\phi)=(b\,c\,d)$ gilt
$\rho=\sigma^{-1}\phi^{-1}\sigma\phi=(a\,c\,b)(b\,c\,d)=(a\,d\,b)$ ist
$\rho\in N$ ein $3$-Zykel.

(ii) $\phi$ enth\"alt einen $3$-Zykel $(a\,b\,c)$. Da $\phi$ kein $3$-Zykel
ist, wird mindestens ein weiteres Element $d$ bewegt, also
$\phi=(a\,b\,c)(d\,e\dots)\dots$. Wir setzen $\sigma=(a\,b\,d)$. Es folgt
$\phi^{-1}\sigma\phi=(a\,b\,d)^\phi=(b\,c\,e)$ und
$\rho=(a\,d\,b)(b\,c\,e)=(a\,d\,c\,e\,b)$. Somit sind wir im Fall (i), und
k\"onnen so wie dort einen $3$-Zykel konstruieren.

(iii) $\phi$ hat nur Zykell\"angen $2$. Dann gilt $\phi=(a\,b)(c\,d)\dots$,
und wir setzen $\sigma=(a\,c\,e)$, wobei $e$ von $a,b,c,d$ verschieden ist.
(Das geht wegen $n\ge5$!) Es gilt
$\phi^{-1}\sigma\phi=(a\,c\,e)^\phi=(b\,d\,f)$ mit $f=e^\phi$. Ist $e=f$, dann
gilt $\rho=(a\,e\,c)(b\,d\,e)=(a\,b\,d\,e\,c)$, und wir fahren fort wie im
Fall (i). Ist hingegen $e\ne f$, dann ist $\rho=(a\,e\,c)(b\,d\,f)$ das
Produkt zweier disjunkter $3$-Zykel, und wir fahren fort wie im Fall (ii).

Wie wir sehen, gelangen wir stets nach endlich vielen Schritten zu einem
$3$-Zykel aus $N$. Die Behauptung folgt.
\end{proof}
\subsection{Homomorphismen}
Strukturerhaltende Abbildungen spielen in der gesamten Mathematik eine
wichtige Rolle. In der Algebra hei\ss en sie meist Homomorphismen. Eine
Abbildung $\Phi:X\to Y$ zwischen zwei Mengen schreiben wir entweder in der
gew\"ohnlichen oder der Exponentialnotation, d.h.\ das Bild von $x$ unter
$\Phi$ ist $\Phi(x)$ oder $x^\Phi$.
\begin{Definition}
  Eine Abbildung $\Phi:G\to H$ von der Gruppe $G$ in die Gruppe $H$ hei\ss t
  ein \ei{Homomorphismus}, wenn $(xy)^\Phi=x^\Phi y^\Phi$ gilt f\"ur alle
  $x,y\in G$.
\end{Definition}
\paragraph{Einfache Folgerungen}
Die folgenden Aussagen f\"ur einen Homomorphismus $\Phi:G\to H$ erh\"alt man
direkt aus den Definitionen
\begin{itemize}
\item Ein Homomorphismus bildet das neutrale Element auf das neutrale Element
  ab, das folgt aus der K\"urzungsregel und $e^\Phi=(ee)^\Phi=e^\Phi e^\Phi$.
\item Es gilt $(x^{-1})^\Phi=(x^\Phi)^{-1}$, man schreibt daf\"ur auch
  manchmal $x^{-\Phi}$.
\item Die Komposition von Homomorphismen ist ein Homomorphismus.
\item Das Bild $U^\Phi=\{u^\Phi|\,u\in U\}$ einer Untergruppe $U\le G$ ist eine
  Untergruppe von $H$.
\item Das Urbild $V^{\Phi^{-1}}$ einer Untergruppe $V\le H$ ist eine
  Untergruppe von $G$. Ist dabei $V$ normal in $H$, dann ist $V^{\Phi^{-1}}$
  normal in $G$. (Sind auch Bilder von Normalteilern normal?)
\item Sind $x,y$ in $G$ konjugiert, so sind $x^\Phi,y^\Phi$ in $H$ konjugiert.
\item $\Phi$ ist bereits durch seine Werte auf einem Erzeugendensystem von $G$
  festgelegt.
\end{itemize}
Homomorphismen $\Phi:G\to H$ mit speziellen Eigenschaften haben noch weitere
Bezeichnungen:

%  \centering
  \begin{tabular}{ll}
\ei{Monomorphismus:} & $\Phi$ ist injektiv\\
\ei{Epimorphismus:} & $\Phi$ ist surjektiv\\
\ei{Isomorphismus:} & $\Phi$ ist bijektiv\\
\ei{Endomorphismus:} & $G=H$\\
\ei{Automorphismus:} & $G=H$ und $\Phi$ ist bijektiv
  \end{tabular}

Die Umkehrabbildung eines Isomorphismus $\Phi$ bezeichnet man mit
$\Phi^{-1}$. Aus
$xy=(x^{\Phi^{-1}})^\Phi(y^{\Phi^{-1}})^\Phi=
(x^{\Phi^{-1}}y^{\Phi^{-1}})^\Phi$, folgt, nach Anwenden von $\Phi^{-1}$, dass
auch $\Phi^{-1}$ ein Homomorphismus und damit ein Isomorphismus
ist. Insbesondere ist die Menge der Automorphismen einer Gruppe $G$ selber
eine Gruppe, man bezeichnet sie mit $\Aut(G)$. Besteht zwischen den Gruppen
$G$ und $H$ ein Isomophismus, dann nennt man $G$ und $H$ \ei{isomorph}, und
schreibt $G\cong H$.
\paragraph{Beispiele von Homomorphismen}
\begin{itemize}
\item $G=(\CCC,+)$, $H=(\CCC\setminus\{0\},\cdot)$, $x^\Phi:=e^x$.
\item $G=\GL_n(K)$, $H=(K\setminus\{0\},\cdot)$, $x^\Phi:=\det(x)$.
\item $G=S_n$, $H=(\{-1,1\},\cdot)$, $x^\Phi:=(-1)^{l(x)}$.
\item $G=H$ abelsch, $n\in\ZZZ$, $x^\Phi:=x^n$.
\item $N\trianglelefteq G$, $H=G/N$, $x^\Phi:=Nx$.
\end{itemize}
\begin{Definition}
  Der \ei{Kern} eines Homomorphismus $\Phi:G\to H$ ist die Menge der $g\in G$
  mit $g^\Phi=e$, man schreibt auch $\text{Kern}(\Phi)$ f\"ur diese Menge. Als
  Urbild des Normalteilers $\{e\}$ von $H$ ist $\text{Kern}(\Phi)$ ein
  Normalteiler von $G$. Mit $\text{Bild}(\Phi)$ bezeichnen wir das Bild
  $G^\Phi$ von $G$ unter $\Phi$.
\end{Definition}
\begin{Bemerkung*}
  Man rechnet sofort nach, dass ein Homomorphismus $\Phi$ genau dann injektiv
  ist, wenn $\text{Kern}(\Phi)=\{e\}$ gilt.
\end{Bemerkung*}
Analog zu einem Satz der linearen Algebra erhalten wir den folgenden wichtigen
Homomorphiesatz:
\begin{Satz}
  Sei $\Phi:G\to H$ ein Homomorphismus. Dann ist die Abbildung
  $\Psi:G/\text{Kern}(\Phi)\to\text{Bild}(\Phi)$, $\text{Kern}(\Phi)x\mapsto
  x^\Phi$ wohldefiniert, und liefert einen Isomorphismus
  $G/\text{Kern}(\Phi)\cong\text{Bild}(\Phi)$.
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
Die Wohldefiniertheit und Surjektivit\"at folgen direkt aus der
Definition. Setze $N:=\text{Kern}(\Phi)$. Wegen $NxNy=Nxy$ gilt
$(NxNy)^\Psi=(Nxy)^\Psi=(xy)^\Phi=x^\Phi y^\Phi=(Nx)^\Psi(Ny)^\Psi$. Somit ist
$\Psi$ ein Homomorphismus. Ferner ist $\Psi$ injektiv, denn aus
$e_H=(Nx)^\Psi=x^\Phi$ folgt $x=e_G$. ($e_G$ und $e_H$ bezeichnen die
neutralen Elemente von $G$ bzw.\ $H$.)  
\end{proof}
Es war wohl schon fr\"uher klar, dass es ``im Prinzip'' nur die zyklischen
$\ZZZ$ und $\ZZZ/n\ZZZ$ gibt. Mit den jetzigen Begriffen k\"onnen wir das
pr\"azise formulieren und beweisen:
\begin{Korollar}
  Bis auf Isomorphie gibt es nur die folgenden zyklischen Gruppen: $(\ZZZ,+)$
  und $(\ZZZ/n\ZZZ,+)$ f\"ur ein $n\in\NNN$.
\end{Korollar}
\begin{proof}[Beweis]
  Sei $g$ ein Erzeuger einer zyklischen Gruppe. Die Abbildung $\ZZZ\to G$,
  $m\mapsto g^m$ ist ein Epimorphismus. Sei $N$ der Kern. Dann gilt nach
  obigem Satz $G\cong\ZZZ/N$. Ist $N=\{0\}$, dann gilt nat\"urlich
  $\ZZZ/N\cong\ZZZ$. Sei nun $N\ne\{0\}$, und $n$ die kleinste nat\"urliche
  Zahl in $N$. Dann gilt $N=n\ZZZ$, und die Behauptung folgt.
\end{proof}
Eine weitere wichtige Erkenntnis ist der Satz, dass jede Gruppe isomorph ist
zu einer Untergruppe einer symmetrischen Gruppe.
\begin{Satz}[Cayley]
  Jede Gruppe $G$ ist isomorph zu einer Untergruppe von $\text{Sym}(G)$.
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
  F\"ur $g\in G$ sei $g^\Phi$ die Permutation der Elemente von $G$, welche
  $x\in G$ auf $xg$ abbildet. Aus
  $x^{(gh)^\Phi}=xgh=(x^{g^\Phi})^{h^\Phi}=x^{g^\Phi h^\Phi}$ folgt, dass
  $\Phi:G\to\text{Sym}(G)$ ein Homomorphismus ist. Der Kern von $\Phi$ besteht
  offenbar nur aus dem neutralen Element, somit ist $G$ isomorph zu $G^\Phi$.
\end{proof}
Wie in der Linearen Algebra folgen aus dem Homomorphiesatz einige
Isomorphies\"atze. Beachte, dass wenn $N$ ein Normalteiler und $U$ eine
Untergruppe einer Gruppe $G$ sind, dann ist $UN$ eine Untergruppe von $G$.
\begin{Satz}
  \begin{itemize}
  \item[(a)] Sei $G$ eine Gruppe mit Untergruppe $U$ und Normalteiler $N$.
    Dann gilt $U/U\cap N\cong UN/N$.
  \item[(b)] Seien $G$ eine Gruppe mit Normalteilern $N\subseteq M$. Dann gilt
  $(G/N)/(M/N)\cong G/M$.
  \end{itemize}
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
  (a) Sei $\Phi$ der nat\"urliche Homomophismus $G\to G/N$. Das Bild von $U$
  besteht aus den Nebenklassen $uN$ f\"ur $u\in U$, ist also $UN/N$. Der Kern
  der Einschr\"ankung von $\Phi$ auf $U$ ist $U\cap N$, die Behauptung folgt
  nun aus dem Homomorphiesatz.

(b) Die Abbildung $G/N\to G/M$, $gN\mapsto gM$ ist ein wohldefinierter
Epimorphismus mit Kern $M/N$, die Behauptung folgt wiederum aus dem
Homomorphiesatz.
\end{proof}
\subsection{Gruppenoperationen}
In diesem Abschnitt wollen wir Operationen von Gruppen auf Mengen
betrachten. Einige grundlegende Aussagen werden sp\"ater als Hilfsmittel zum
Beweis interner Aussagen \"uber endliche Gruppen dienen, die nichts mit
Gruppenoperationen zu tun haben.
\begin{Definition}
  Eine \ei{Operation} einer Gruppe $G$ auf einer Menge $M$ ist eine Abbildung
  $M\times G\to M$, $(m,g)\mapsto m^g$, f\"ur die $m^e=m$ und $(m^g)^h=m^{gh}$
  gilt f\"ur alle $m\in M$, $g\in G$.
\end{Definition}
\begin{Bemerkung*}
  $G$ operiere auf $M$ wie oben. Sei $\Phi:G\to\text{Sym}(M)$ die Abbildung,
  die $g\in G$ auf die Permutation $M\to M$, $m\mapsto m^g$ abbildet. Dann ist
  $\Phi$ ein Homomorphismus. Umgekehrt liefert jeder Homomorphismus
  $G\to\text{Sym}(G)$ eine Operation von $G$ auf $M$.
\end{Bemerkung*}
Operiert die Gruppe $G$ auf der Menge $M$, so erh\"alt man auf nat\"urliche
Weise eine \"Aquivalenzrelation auf $M$: Zwei Elemente $m_1,m_2\in M$ sind
\"aquivalent genau dann, wenn es ein Element $g\in G$ gibt mit
$m_2=m_1^g$. (Man verifiziere die drei Eigenschaften Reflexivit\"at, Symmetrie
und Transitivit\"at.) Die \"Aquivalenzklassen nennt man \ei{Bahnen}. Die Bahn
durch $m$ besteht offenbar aus den Elementen $m^g$, $g\in G$, und wird daher
mit $m^G$ bezeichnet.

Eine Operation von $G$ auf $M$ hei\ss t \ei{transitiv}, wenn $M$ nur aus einer
Bahn besteht. In diesem Fall wird $M$ gelegentlich auch \ei{homogener Raum}
genannt.

\paragraph{Beispiele}
\begin{itemize}
\item Sei $U$ eine Untergruppe der Gruppe $G$. Dann operiert $G$ auf dem
  Nebenklassenraum $U\backslash G$: Hierbei schickt $g$ die Nebenklasse $Ux$
  auf die Nebenklasse $Uxg$. Diese Operation ist offensichtlich transitiv.
  Gleich werden wir sehen, dass jede transitive Operation auf einer Menge $M$,
  bis auf Umbenennung der Elemente von $M$, eine solche Operation auf einem
  Nebenklassenraum ist.
  
  Diese Operation liefert einen Homomorphismus $G\to\text{Sym}(U\backslash
  G)$. Es ist nat\"urlich interessant, den Kern $N$ zu bestimmen. Dabei
  besteht $N$ aus genau den Elementen $g\in G$, die jede Nebenklasse $Ux$
  festlassen, also $Uxg=Ux$ f\"ur alle $x\in G$ erf\"ullen. Aber $Uxg=Ux$ ist
  \"aquivalent zu $xgx^{-1}\in U$, und das ist \"aquivalent zu $g\in U^x$.
  Daher besteht $N$ aus dem Schnitt der Konjugierten von $U$. Gilt
  $[G:U]=n<\infty$, dann ist nach dem Homomorphiesatz $G/N$ isomorph zu einer
  Untergruppe der symmetrischen Gruppe auf $n$ Elementen, insbesondere ist
  $[G:N]$ endlich und ein Teiler von $n!$.
\item Die Gruppe $G$ operiert auf sich selbst durch Konjugation. Dabei schickt
  $g$ das Element $x$ auf $g^{-1}xg=x^g$. F\"ur $\abs{G}>1$ ist diese
  Operation nicht transitiv, da $\{e\}$ eine Bahn ist.
\item Die lineare Gruppe $\GL_n(K)$ operiert auf dem Vektorraum $K^n$, aber
  sie operiert zum Beispiel auch auf der Menge der $1$-dimensionalen
  Unterr\"aume von $K^n$.
\item Sei $G$ die Gruppe der gleichsinnigen Symmetrien eines W\"urfels. Diese
  Gruppe hat Ordnung $24$, denn eine Seitenfl\"ache l\"asst sich auf $6$
  m\"ogliche Fl\"achen abbilden, und danach hat man noch $4$ m\"ogliche
  Drehungen dieser Fl\"ache. Diese Gruppe hat verschiedene transitive
  Operationen auf Objekten, die zum W\"urfel geh\"oren: $G$ operiert transitiv
  auf den $8$ Ecken, transitiv auf den $6$ Fl\"achen, transitiv auf den $12$
  Kanten, aber auch transitiv auf den $4$ Raumdiagonalen.
\end{itemize}

Operiert $G$ auf $M$, so nennt man $G_m:=\{g\in G|\;m^g=m\}$ den
\ei{Stabilisator} von $m\in M$. Andere gebr\"auchliche Bezeichnungen sind
\ei{Punktstabilisator}, \ei{Standgruppe} oder \ei{Isotropiegruppe}. Man
rechnet sofort nach, dass $G_m$ eine Untergruppe von $G$ ist.

\begin{Definition}
  Die Gruppe $G$ operiere auf den Mengen $M$ und $N$. Eine Abbildung
  $\phi:M\to N$ nennen wir $G$-\ei{\"aquivariant}, wenn
  $(m^g)^\phi=(m^\phi)^g$ gilt f\"ur alle $m\in M$, $g\in G$.
\end{Definition}
\begin{Satz}
  Die Gruppe $G$ operiere transitiv auf der Menge $M$. Sei $U$ der
  Stabilisator eines Elements $m\in M$. Dann wird durch $\phi:U\backslash G\to
  M$, $Ux\mapsto m^x$ eine $G$-\"aquivariante Bijektion definiert.
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
  Zun\"achst m\"ussen wir sehen, dass $\phi$ wohldefiniert ist. Dazu sei etwa
  $Ux=Uy$. Dann gilt $y=ux$ mit $u\in U$, und wegen $m^u=m$ folgt
  $m^x=m^{ux}=m^y$.
  
  $\phi$ ist offenbar surjektiv. Ferner ist $\phi$ injektiv, denn aus
  $m^x=m^y$ folgt $m^{yx^{-1}}=m$, also $yx^{-1}\in U$ und dann $Ux=Uy$.
  
  Die $G$-\"Aquivarianz folgt aus
  $((Ux)^\phi)^g=(m^x)^g=m^{xg}=(Uxg)^\phi=((Ux)^g)^\phi$.
\end{proof}
Eine wichtige Konsequenz ist
\begin{Korollar}\label{K:Bahnlaenge}
  Die Gruppe $G$ operiere auf $M$. Die L\"ange der Bahn durch $m$ berechnet
  sich durch $\abs{m^G}=[G:G_m]$.
\end{Korollar}
\begin{proof}[Beweis]
  $G$ operiert transitiv auf der Bahn $m^G$. Nach obigem Satz besteht eine
  Bijektion zwischen $m^G$ und $\text{St}_G(m)\backslash G$.
\end{proof}
Folgende einfache Aussage wird h\"aufig ohne Kommentar verwendet:
\begin{Lemma}
  $G$ operiere auf $M$. Die Elemente $u,v\in M$ seien in einer gemeinsamen
  Bahn. Dann sind die Stabilisatoren $G_u$ und $G_v$ in $G$ konjugiert.
  Genauer: Ist $v=u^g$, dann gilt $G_v=g^{-1}G_ug=G_u^g$.
\end{Lemma}
\begin{proof}[Beweis]
  Sei $v=u^g$. Dann ist $h\in G_v$ $\Longleftrightarrow$ $v^h=v$
  $\Longleftrightarrow$ $u^{gh}=u^g$ $\Longleftrightarrow$ $u^{ghg^{-1}}=u$
  $\Longleftrightarrow$ $ghg^{-1}\in G_u$ $\Longleftrightarrow$ $h\in
  g^{-1}G_ug$.
\end{proof}
An einigen Beispielen wollen wir die Anwendbarkeit der neuen Resultate und
Konzepte verdeutlichen. Vorher ben\"otigen wir noch einige Begriffe.
\begin{Definition}
  Die Gruppe $G$ operiere durch Konjugation auf sich selbst. Den Stabilisator
  eines Elements $x$ unter dieser Operation nennt man den \ei{Zentralisator}
  von $x$ in $G$, und schreibt daf\"ur $C_G(x)$. Die Menge $C_G(x)$ besteht
  also aus allen $g\in G$ mit $gx=xg$.
  
  Die Bahn $x^G=\{g^{-1}xg|\;g\in G\}$ nennt man \ei{Konjugationsklasse} von
  $x$ in $G$.
  
  Ist $X$ eine Teilmenge von $G$, so nennt man $C_G(X):=\{g\in
  G|\;x^g=x\text{ f\"ur alle $x\in X$}\}$ den Zentralisator von $X$ in $G$.
  Offenbar ist $C_G(X)$ der Schnitt der Zentralisatoren $C_G(x)$ f\"ur alle
  $x\in X$.
  
  Ist speziell $X=G$, so nennt man $Z(G):=C_G(G)$ das \ei{Zentrum} von $G$.
  
  $G$ operiert auch durch Konjugation auf der Menge der Teilmengen von $G$.
  Ist $X$ eine Teilmenge, dann nennt man den Stabilisator von $X$ den
  \ei{Normalisator} von $X$ in $G$, und schreibt daf\"ur $N_G(X)$. Es gilt
  also $N_G(X)=\{g\in G|\;X^g=X\}$.
  
  Da Stabilisatoren Untergruppen sind, folgt sofort, dass $N_G(X)$, $C_G(x)$,
  $C_G(X)$ und $Z(G)$ Untergruppen von $G$ sind, was man aber auch direkt
  nachrechnen kann. F\"ur $x\in X$ folgt aus der Definition sofort $Z(G)\le
  C_G(X)\le C_G(x)$ und $C_G(X)\le N_G(X)$.
\end{Definition}
\begin{Satz}[Bahnengleichung]
Die Gruppe $G$ operiere auf der endlichen Menge $M$. Seien $m_1,m_2,\dots,m_r$
Repr\"asentanten der Bahnen. Dann gilt
\[
\abs{M}=\sum_{i=1}^r[G:G_{m_i}].
\]
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
  $M$ ist die disjunkte Vereinigung der Bahnen durch die $m_i$, die Behauptung
  folgt dann aus Satz \ref{K:Bahnlaenge}.
\end{proof}
\begin{Satz}[Klassengleichung]
  Sind $x_1,x_2,\dots,x_r$ die Repr\"asentanten der Konjugationsklassen der
  endlichen Gruppe $G$, dann gilt
\[
\abs{G}=\sum_{i=1}^r[G:C_G(x_i)].
\]
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
  Dies ist obiger Satz, angewandt auf die Operation von $G$ auf sich durch
  Konjugation.
\end{proof}
\begin{Korollar}\label{K:Zentrum_p-Gruppe}
  Sei $p$ eine Primzahl, $n\in\NNN$, und $G$ eine Gruppe der Ordnung
  $p^n$. Dann gilt $\abs{Z(G)}>1$.
\end{Korollar}
\begin{proof}[Beweis]
  Seien $1=x_1,x_2,\dots,x_r$ die Repr\"asentanten der Konjugationsklassen von
  $G$. Dann gilt $p^n=\sum_{i=1}^r[G:C_G(x_i)]$. Nach dem Satz von Lagrange
  sind die Indizes $[G:C_G(x_i)]$ Potenzen von $p$. Die linke Seite der
  Klassengleichung ist durch $p$ teilbar, aber $[G:C_G(x_1)]=1$ ist es
  nicht. Daher muss es einen Index $i>1$ geben, so dass auch $[G:C_G(x_i)]$
  nicht durch $p$ teilbar ist. Als Potenz von $p$ muss dann $[G:C_G(x_i)]=1$
  gelten, also $G=C_G(x_i)$ und somit $1\ne x_i\in Z(G)$.
\end{proof}
Die folgende Formel wird manchmal die Burnsidesche Bahnenformel genannt,
obwohl sie schon fr\"uher bei Cauchy und Frobenius auftaucht.
\begin{Satz}[Cauchy-Frobenius Bahnenformel]
  Die endliche Gruppe $G$ operiere auf der endlichen Menge $M$. F\"ur $g\in G$
  sei $\chi(g)$ die Anzahl der Fixpunkte $m\in M$ mit $m^g=m$. Dann ist
\[
\frac{1}{G}\sum_{g\in G}\chi(g)
\]
die Anzahl der Bahnen von $G$ auf $M$.
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
  Es gen\"ugt die Aussage f\"ur transitive Operationen zu beweisen, da die
  Anzahl der Fixpunkte von $g$ die Summe der Anzahlen der Fixpunkte auf den
  einzelnen Bahnen ist. Sei $S$ die Menge der Paare $(m,g)\in M\times G$ mit
  $m^g=m$. Wir z\"ahlen $S$ einmal \"uber die Elemente $g$, und einmal \"uber
  die Elemente $m$ ab. Die erste Abz\"ahlung liefert $\abs{S}=\sum_{g\in
    G}\chi(m)$, und die zweite Abz\"ahlung ergibt $\abs{S}=\sum_{m\in
    M}\abs{G_m}$. Wegen der Transitivit\"at gilt $\abs{M}=[G:G_m]$ f\"ur alle
  $m\in M$, also $\abs{G_m}=\abs{G}/\abs{M}$, und die Behauptung folgt.
\end{proof}
Wir notieren zwei Folgerungen.
\begin{Korollar}
  Die Gruppe $G$ operiere transitiv auf der endlichen Menge $M$. Es gelte
  $\abs{M}>1$. Dann enth\"alt $G$ ein fixpunktfreies Element.
\end{Korollar}
\begin{proof}[Beweis]
  Wir d\"urfen $G$ ersetzen mit seinem homomorphen Bild in $\text{Sym}(M)$,
  insbesondere ist dann $G$ endlich. Nach obigem Satz haben die Elemente von
  $G$ durchschnittlich einen Fixpunkt. Aber $e$ hat $\abs{M}>1$ Fixpunkte,
  daher muss es zum Ausgleich ein Element mit weniger als einem Fixpunkt
  geben.
\end{proof}
\begin{Korollar}
  Die echte Untergruppe $U$ von $G$ habe endlichen Index. Dann ist $G$ nicht
  die Vereinigung der Konjugierten von $U$.
\end{Korollar}
\begin{proof}[Beweis]
  Betrachte die Operation von $G$ auf $U\backslash G$. Nach obigem Korollar
  hat $G$ ein fixpunktfreies Element $g$. Das hei\ss t $Uxg\ne Ux$ f\"ur alle
  $x\in G$, und somit $g\notin U^x$ f\"ur alle $x\in G$.
\end{proof}
\begin{Bemerkung*}
  Diese Aussage wird falsch, wenn man die Voraussetzung des endlichen Index
  wegl\"asst. In der Theorie der sogenannten algebraischen Gruppen spielen
  gerade gewisse Untergruppen (die Borelgruppen) eine wichtige Rolle, deren
  Konjugierte im zusammenh\"angenden Fall die Gruppe ausf\"ullen. Ein
  Spezialfall davon ist z.B.\ die bekannte Aussage aus der Linearen Algebra,
  dass sich jede Matrix aus $\GL_n(\CCC)$ auf obere Dreiecksgestalt
  transformieren l\"asst.
\end{Bemerkung*}
\subsection{Produkte}
Sei $I$ eine Indexmenge, und f\"ur alle $i\in I$ sei $G_i$ eine Gruppe. Die
Menge der Tupel $(g_i)_{i\in I}$ mit $g_i\in G_i$ wird mit der
komponentenweise Multiplikation $(g_i)_{i\in I}(h_i)_{i\in I}:=(g_ih_i)_{i\in
  I}$ zu einer Gruppe. Man nennt diese Gruppe das \emph{direkte
  Produkt}\index{direktes Produkt} der Gruppen $G_i$, und schreibt daf\"ur
$\prod_{i\in I}G_i$. Ist $I$ die endliche Menge $\{1,2,\dots,n\}$, dann
schreibt man daf\"ur auch $G_1\times G_2\times\dots\times G_n$, und stellt die
Elemente durch $n$-Tupel $(g_1,g_2,\dots,g_n)$ dar.

Das \emph{eingeschr\"ankte direkte Produkt}\index{eingeschr\"anktes direkte
  Produkt} ist der Normalteiler bestehend aus all den Tupeln $g_i\in G_i$, in
  denen f\"ur alle bis auf endlich viele Indizes $i$ das Element $g_i$ das
  neutrale Element ist. Man nennt das manchmal auch \ei{direkte
  Summe}. Gebr\"auchliche Schreibweisen sind $\bigoplus_{i\in I}G_i$ und
  $\coprod_{i\in I}G_i$. Ist die Indexmenge $I$ endlich, dann stimmen
  nat\"urlich direkte Summe und direktes Produkt \"uberein.

  \begin{Lemma}
    Seien $A$ und $B$ Normalteiler der Gruppe $G$ mit $A\cap B=\{e\}$ und
    $G=AB$. Dann gilt $G\cong A\times B$.
  \end{Lemma}
  \begin{proof}[Beweis]
    Sei $a\in A$, $b\in B$. Wegen $a^{-1}b^{-1}a\in B$ und $b\in B$ gilt
    $a^{-1}b^{-1}ab\in B$. Wegen $a^{-1}\in A$ und $b^{-1}ab\in A$ gilt aber
    auch $a^{-1}b^{-1}ab\in A$, also $a^{-1}b^{-1}ab\in A\cap B=\{e\}$ und
    somit $ab=ba$. Folglich ist die Abbildung $A\times B\to G$, $(a,b)\mapsto
    ab$ ein Homomorphismus. Gem\"a\ss\ Voraussetzung ist dieser Homomorphismus
    surjektiv. Er ist aber auch injektiv, denn aus $ab=e$ folgt $a,b\in A\cap
    B$, also $a=b=e$.
  \end{proof}
  \begin{Bemerkung*}
    Das Produkt $AB$ im Lemma nennt man auch das \emph{interne direkte
    Produkt}\index{internes direktes Produkt} der Normalteiler $A$ und
    $B$. Im Gegensatz dazu bezeichnet man $A\times B$ manchmal als das
    \emph{externe direkte Produkt}\index{externes direktes Produkt} von $A$
    und $B$.
  \end{Bemerkung*}
Eine Verallgemeinerung des obigen Lemmas auf mehrere Faktoren ist
\begin{Satz}
  Sei $I$ eine Indexmenge, und $G_i$, $i\in I$ seien Untergruppen einer Gruppe
  $G$. Auf $I$ w\"ahle man eine Totalordnung $<$. Die folgenden Aussagen sind
  \"aquivalent.
  \begin{itemize}
\item[(a)] $G_i\trianglelefteq G$ f\"ur alle $i$, die $G_i$ erzeugen $G$, und
  $G_i\cap \hat G_i=\{e\}$, wo $\hat G_i$ das Erzeugnis der Gruppen $G_j$ mit
  $j\in I\setminus\{i\}$ ist.
\item[(b)] $G_i\trianglelefteq G$ f\"ur alle $i$, und f\"ur jedes $g\in G$
  gibt es, bis auf Faktoren $e$, genau eine Darstellung $g=g_{i_1}g_{i_2}\dots
  g_{i_n}$ mit $g_i\in G_i$ und $i_1<i_2<\dots i_n$.
\item[(c)] F\"ur alle $i\ne j$, $i,j\in I$ gilt $g_ig_j=g_jg_i$ f\"ur $g_i\in
  G_i$, $g_j\in G_j$, und f\"ur jedes $g\in G$ gibt es, bis auf Faktoren $e$,
  genau eine Darstellung $g=g_{i_1}g_{i_2}\dots g_{i_n}$ mit $g_i\in G_i$ und
  $i_1<i_2<\dots i_n$.
  \end{itemize}
  Gilt eine der Aussagen, dann ist $G$ ist isomorph zur direkten Summe der
  $G_i$.
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
Aus $G_i\trianglelefteq G$ folgt, wie im Beweis des obigen Lemmas, dass
  $a^{-1}b^{-1}ab\in G_i\cap G_j$ liegt f\"ur $a\in G_i$, $b\in G_j$.
  
  ``(a) $\Longrightarrow$ (b)'': F\"ur $i\ne j$ gilt $G_j\le \hat G_i$, also
  $G_i\cap G_j=\{e\}$. Daher vertauschen die Elemente aus $G_i$ mit denen aus
  $G_j$. Da die $G_i$ ganz $G$ erzeugen, hat jedes Element $g\in G$ eine
  Darstellung $g=g_{i_1}g_{i_2}\dots g_{i_n}$ mit $g_i\in G_i$ und
  $i_1<i_2<\dots i_n$. Sei eine weitere solche Darstellung f\"ur $g$ gegeben.
  Durch Erg\"anzung der Indexmengen durch Einf\"ugen der Faktoren $e$ d\"urfen
  wir $g=h_{i_1}h_{i_2}\dots h_{i_n}$ mit $h_i\in G_i$ annehmen. Es folgt
  $h_{i_1}^{-1}g_{i_1}=h_{i_2}h_{i_3}\dots h_{i_n}g_{i_n}^{-1}\dots
  g_{i_3}^{-1}g_{i_2}^{-1}\in G_{i_1}\cap \hat G_{i_1}$ und daraus
  $g_{i_1}=h_{i_1}$. Fortsetzen des Verfahrens liefert nacheinander
  $g_{i_2}=h_{i_2}$, \dots, $g_{i_n}=h_{i_n}$. Die Eindeutigkeitsaussage
  folgt.
  
  ``(b) $\Longrightarrow$ (c)'': Dies folgt aus dem Beginn des Beweises.
  
  ``(c) $\Longrightarrow$ (a)'': Aus der Vertauschbarkeitsvoraussetzung
  folgt $G_i\trianglelefteq G$ f\"ur alle $i$. Wegen der eindeutigen
  Elementdarstellung aus den $G_i$ folgt $G_i\cap \hat G_i=\{e\}$.
  
  Es gelte nun (a), (b) und (c). Dann ist die nat\"urliche Abbildung
  $\bigoplus_{i\in I}G_i\to G$, die durch multiplikative Fortsetzung der
  Einbettungsabbildungen $G_i\to G$ definiert ist, ein Epimorphismus. Sei
  $(g_{i_1},g_{i_2},\dots,g_{i_n})$ im Kern, also $g_{i_1}g_{i_2}\dots
  g_{i_n}=e$. Wegen der eindeutigen Darstellbarkeit von $e$ folgt
  $g_{i_1}=g_{i_2}=\dots=g_{i_n}=e$, und die Abbildung ist somit auch
  injektiv. Die Behauptung folgt.
\end{proof}
\paragraph{Beispiele von Produkten}
\begin{itemize}
\item Seien $m$ und $n$ teilerfremde nat\"urliche Zahlen, und $G$ eine
  zyklische Gruppe der Ordnung $mn$. Dann hat $G$ Untergruppen $A$ der Ordnung
  $m$ und $B$ der Ordnung $n$. Nach dem Satz von Lagrange gilt $A\cap
  B=\{e\}$. Nach obigem Satz gilt $AB\cong A\times B$. Die rechte Seite hat
  Ordnung $mn$, daher auch die linke Seite und es folgt $G=AB\cong A\times
  B$.
\item Sei $\CCC^\star$ die multiplikative Gruppe der komplexen Zahlen, und
  $S^1$ die Untergruppe der komplexen Zahlen vom Betrag $1$. Sei $P$ die
  Gruppe der positiven reellen Zahlen. Dann gilt $\CCC^\star\cong S^1\times
  P$.
\item Sei $V$ ein Vektorraum \"uber einem K\"orper $K$, und $\{e_i|i\in I\}$
  eine (eventuell unendliche) Basis. Dann ist $(V,+)$ die interne direkte
  Summe der Unterr\"aume $Ke_i$, und isomorph zur externen direkten Summe
  $\bigoplus_{i\in I}K$.
\end{itemize}
In obigem Beispiel hatten wir ein etwas indirektes Argument zur Bestimmung der
Ordnung von $AB$. Die Gr\"o\ss e von Produkten $AB$ l\"asst sich ganz
allgemein bestimmen. Man beachte, dass $AB$ im allgemeinen keine Gruppe sein
muss.
\begin{Satz}
  Seien $A$ und $B$ Untergruppen der endlichen Gruppe $G$. Dann gilt
  $\abs{AB}=\frac{\abs{A}\abs{B}}{\abs{A\cap B}}$.
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
  1.\ Beweis: Sei $\{b_1,b_2,\dots,b_n\}$ ein Vertretersystem der
  Rechtsnebenklassen $(A\cap B)\backslash B$. Dann sind die Nebenklassen
  $Ab_i$ disjunkt, denn aus $Ab_i=Ab_j$ folgt $b_ib_j^{-1}\in A\cap B$, also
  $(A\cap B)b_i=(A\cap B)b_j$. Ferner hat jedes Element aus $AB$ die Form
  $ab_i$ mit $a\in A$: Dazu sei $a'\in A$, $b\in B$. Schreibe $b=a''b_i$ f\"ur
  geeignetes $a''\in A\cap B$. Dann gilt $a'b=a'a''b_i$, und die Behauptung
  folgt mit $a=a'a''$.
    
  2.\ Beweis: Betrachte die Operation von $G$ auf $A\backslash G$. Die Bahn
  der Untergruppe $B$ durch $A$ besteht aus den Nebenklassen $Ab$, $b\in B$.
  Die Vereinigung dieser Nebenklassen ist $AB$, und jede Nebenklasse besteht
  aus $\abs{A}$ Elementen. Daher hat die Bahn die L\"ange $\abs{AB}/\abs{A}$.
  Der Stabilisator in $B$ von $A$ ist $A\cap B$. Nach Korollar
  \ref{K:Bahnlaenge} wird die Bahnl\"ange durch $[B:A\cap B]$ gegeben, und die
  Behauptung folgt.
\end{proof}
Wir kommen nun zum wichtigen Begriff des \emph{semidirekten
  Produkts}\index{semidirektes Produkt}, einer Verallgemeinerung des direkten
Produkts zweier Faktoren. Hierzu sei $U$ eine Untergruppe der Gruppe $G$, und
$N$ ein Normalteiler von $G$, so dass $U\cap N=\{e\}$ und $G=UN$ gelten. In
dieser Situation sagt man, $G$ sei das \emph{semidirekte Produkt} des
Normalteilers $N$ mit der Untergruppe $H$. Ferner nennt man $H$ ein
\ei{Komplement} von $N$ in $G$. Im folgenden konstruieren wir aus dieser
Situation eine Verallgemeinerung des externen direkten Produkts. Dazu
beobachten wir, dass jedes Element aus $G$ eine eindeutige Darstellung der
Form $un$ mit $u\in U$, $n\in N$ hat. Das Ziel ist es, das Produkt zweier
solcher Elemente $u_1n_1$ und $u_2n_2$ wieder in dieser Form darzustellen. Wir
rechnen
\[
u_1n_1u_2n_2=u_1u_2u_2^{-1}n_1u_2n_2=u_1u_2n_1^{u_2}n_2.
\]
Man beachte, dass $u_1u_2\in U$ und $n_1^{u_2}n_2\in N$ gilt. Um also solche
Produkte zu berechnen, muss man Produkte innerhalb $U$ und $N$ berechnen, und
die Konjugationswirkung von $H$ aud $N$ kennen. Das f\"uhrt direkt auf den
Begriff des (externen) semidirekten Produkts.
\begin{Satz}
  Seien $N$ und $U$ Gruppen, und $\phi:U\to\Aut(N)$ ein Homomorphismus. Auf
  der Menge $G$ der Paare $(u,n)$, $u\in U$, $n\in N$ definiere man ein
  Produkt durch $(u_1,n_1)(u_2,n_2)=(u_1u_2,n_1^{u_2^\phi}n_2)$. Mit
  diesem Produkt ist $G$ eine Gruppe. $G$ hat die zu $U$ und $N$ isomorphen
  Untergruppen $\tilde U=\{(u,e)|u\in U\}$ und $\tilde N=\{(e,n)|n\in
  N\}$. $G$ ist ein semidirektes Produkt des Normalteilers $\tilde N$ mit
  $\tilde U$. Es gilt $(e,n)^{(u,e)}=(e,n^{u^\phi})$.
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
  Die Aussagen ergeben sich alle durch direktes Nachrechnen.
\end{proof}
\begin{Bemerkung*}
  Dir erste Teil des Satzes liefert eine wichtige Konstruktionsmethode f\"ur
  Gruppen. Gelegentlich schreibt man f\"ur $G$ auch $U\ltimes_\phi N$. Ist
  $\phi$ der triviale Homomorphismus, dann ist $U\ltimes_\phi N$ einfach das
  direkte Produkt $U\times N$.
\end{Bemerkung*}
\paragraph{Beispiele semidirekter Gruppen}
\begin{itemize}
\item Sei $S_n$ die symmetrische Gruppe auf $n$ Punkten, $A_n$ die
  alternierende Gruppe, und $C$ die von einer Transposition erzeugte
  Untergruppe von $S_n$. Dann gilt $S_n=C\ltimes A_n$, aber nicht $S_n=C\times
  A_n$.
\item Sei $C_n$ eine zyklische Gruppe der Ordnung, $C=\gen{c}$ eine Gruppe der
  Ordnung $2$, und $\phi:C\to\Aut(C_n)$ definiert durch
  $g^{c^\phi}:=g^{-1}$. Die Gruppe $G:=C\ltimes_\phi C_n$ ist die
  \ei{Diedergruppe} $D_n$ der Ordnung $2n$. F\"ur $n\ge3$ kann man sich diese
  Gruppe geometrisch veranschaulichen, sie besteht aus den
  Kongruenzabbildungen eines regul\"aren $n$-Ecks. Die Gruppe $C_n$ besteht
  dabei aus den gleichsinnigen Kongruenzen, und $c$ ist eine Spiegelung.
\item Es gilt $\GL_n(K)=U\ltimes \SL_n(K)$, wo $U$ die Untergruppe der
  Diagonalmatrizen ist, die au\ss er links oben nur $1$er enth\"alt.
\end{itemize}
\subsection{Endliche abelsche Gruppen}
Das Ziel dieses Abschnitts ist die Bestimmung der endlichen abelschen Gruppen.
Wir beginnen mit einem einfachen
\begin{Lemma}
  Seien $a,b$ Elemente einer Gruppe mit teilerfremden Ordnungen. Ferner gelte
  $ab=ba$. Dann gilt $\ord(ab)=\ord(a)\ord(b)$.
\end{Lemma}
\begin{proof}[Beweis]
  Sei $r=\ord(a)$, $s=\ord(b)$. Es gilt $(ab)^{rs}=(a^r)^s(b^s)^r=e$, daher
  ist die Ordnung von $ab$ h\"ochstens $rs$. Sei nun $m\in\NNN$ mit
  $(ab)^m=e$. Dann gilt $a^m=(b^{-1})^m$. Nach dem Satz von Lagrange haben die
  beiden Gruppen $\gen{a}$ und $\gen{b}$ trivialen Schnitt. Es folgt
  $a^m=b^m=e$, und somit sind $r$ und $s$ Teiler von $m$. Es folgt $rs=m$.
\end{proof}
\begin{Lemma}
  Sei $G$ eine endliche abelsche Gruppe, und $U$ eine zyklische Untergruppe
  maximaler Ordnung. Dann ist $\ord(g)$ ein Teiler von $\abs{U}$ f\"ur alle
  $g\in G$.
\end{Lemma}
\begin{proof}[Beweis]
  Sei $g\in G$, $p$ eine Primzahl, und $p^r$ ein Teiler von $\ord(g)$. Wir
  werden zeigen, dass $p^r$ ein Teiler von $\abs{U}$ ist. Da das f\"ur alle
  $p$ gilt folgt daraus die Behauptung.
  
  Da $p^r$ ein Teiler von $\ord(g)$ ist gibt es ein Element $a\in\gen{g}$ der
  Ordnung $p^r$. Sei $\abs{U}=p^em$ mit $\ggT(p,m)=1$, und $b\in U$ mit
  Ordnung $m$. Nach obigem Lemma hat $ab$ die Ordnung $p^rm$, wegen der
  Maximalit\"at von $\abs{U}$ folgt $p^rm\le p^em$, also $r\le e$ und die
  Behauptung folgt.
\end{proof}
Als Vorbereitung des Hauptsatzes ben\"otigen wir
\begin{Lemma}
  Sei $G$ eine endliche abelsche Gruppe, und $U$ eine zyklische Untergruppe
  maximaler Ordnung. Dann hat $U$ ein Komplement in $G$.
\end{Lemma}
\begin{proof}[Beweis]
  Wir beweisen die Aussage durch vollst\"andige Induktion \"uber $\abs{G}$.
  
  Ist $G=U$, dann gibt es nichts zu beweisen. Sei also $\abs{U}<\abs{G}$. Wir
  w\"ahlen $g\in G\setminus U$ von minimaler Ordnung. Sei $u$ ein Erzeuger von
  $U$. Nach obigem Lemma besitzt $U$ eine Untergruppe $W$ der Ordnung
  $\ord(g)$. Sei $w$ ein Erzeuger von $W$. Sei $p$ ein Primteiler von
  $\ord(g)$. Dann gilt $g^p\in U$ (wegen der Minimalit\"at von $\ord(g)$ mit
  $g\notin U$), aber $\gen{g^p}=\gen{w^p}$, da die Untergruppen der zyklischen
  Gruppe $U$ schon durch ihre Ordnungen eindeutig bestimmt sind. Es gibt also
  $i\in\NNN$ mit $g^p=w^{pi}$, und daher $(gw^{-i})^p=e$. Aber $gw^{-i}\notin
  U$ ist somit ein Element der Ordnung $p$.
  
  Somit ist $N:=\gen{g}w^{-i}$ eine Untergruppe mit $\abs{N}>1$ und $U\cap
  N=\{e\}$.  Sei $\phi:G\to G/N$, $g\mapsto Ng$ der nat\"urliche
  Epimorphismus. F\"ur $x\in G$ folgt aus $x^n=e$ nat\"urlich
  $(x^\phi)^n=e^\phi$, also $\ord(x^\phi)\le\ord(x)$. Wegen $UN/N\cong
  U/(U\cap N)\cong U$ gilt $\abs{U^\phi}=\abs{U}$. Somit ist $U^\phi$ die
  gr\"o\ss te zyklische Untergruppe von $G^\phi$. Nach Induktionsannahme hat
  $U^\phi$ in $G^\phi$ ein Komplement. Sei $V\ge N$ das Urbild in $G$ dieses
  Komplements in $G$.  Dann gilt $UN\cap V\le N$, also $U\cap V\le U\cap
  N=\{e\}$. Ferner gilt $G^\phi=U^\phi V^\phi$, also $G=(UN)V=U(NV)=UV$, und
  die Behauptung folgt.
\end{proof}
Aus diesem Lemma folgt nun, wiederum durch Induktion \"uber $\abs{G}$, das
Hauptergebnis dieses Abschnitts.
\begin{Satz}
  Jede endliche abelsche Gruppe ist eine direkte Summe zyklischer
  Untergruppen.
\end{Satz}
Im folgenden wollen wir noch die Eindeutigkeit solcher Zerlegungen in
zyklische Gruppen kl\"aren. In einem fr\"uheren Beispiel sahen wir schon, dass
jede endliche zyklische Gruppe eine direkte Summe zyklischer Gruppen von
Primpotenzordnung ist. An obigem Satz sehen wir schon, dass es zu jedem Teiler
$m$ der Ordnung einer endlichen abelschen Gruppe auch eine Untergruppe der
Ordnung $m$ gibt. Diese Untergruppe muss nicht eindeutig sein, aber es gilt
\begin{Lemma}
  Sei $p$ eine Primzahl, und $p^m$ die h\"ochste Potenz von $p$, die die
  Ordnung einer endlichen abelschen Gruppe teilt. Dann gibt es genau eine
  Untergruppe der Ordnung $p^m$.
\end{Lemma}
\begin{proof}[Beweis]
  Seien $A$ und $B$ Untergruppen der Ordnung $p^m$. Wegen
  $\abs{AB}=\abs{A}[B:A\cap B]$ ist auch die Ordnung der Untergruppe $AB$ eine
  Potenz von $p$, die aber $p^m$ teilen muss. Daher gilt $B=A\cap B$, also
  $B\le A$ und aus Symmetriegr\"unden $A=B$.
\end{proof}
Hieraus folgt
\begin{Lemma}
  Sei $n=\prod p_i^{e_i}$ die Primfaktorzerlegung der Ordnung einer endlichen
  abelschen Gruppe $G$, und $G_{p_i}$ die Untergruppe der Ordnung
  $p_i^{e_i}$. Dann ist $G\cong\bigoplus G_{p_i}$.
\end{Lemma}
Um eine bis auf Isomorphie eindeutige Darstellung einer abelschen Gruppe zu
bekommen m\"ussen wir nur noch zyklische Gruppen von Primpotenzordnung
betrachten. Wir wissen schon, dass solche Gruppen direkte Summen zyklischer
Gruppen sind. Im folgenden erhalten wir auch eine Eindeutigkeitsaussage.
\begin{Lemma}
  Sei $G$ eine abelsche Gruppe von Primpotenzordnung, und $G=G_1G_2\dots
  G_n\cong G_1\times G_2\times\dots\times G_n$ ein direktes Produkt zyklischer
  Untergruppen $G_i$ der Ordnung $>1$. Dann sind bis auf Reihenfolge die
  Ordnungen $\abs{G_1}$, $\abs{G_2}$, \dots, $\abs{G_n}$ eindeutig gegeben.
\end{Lemma}
\begin{proof}[Beweis]
  Sei $\abs{G}$ eine Potenz von $p$. Wir zeigen die Aussage durch
  vollst\"andige Induktion \"uber die Gruppenordnung. Sei $N=\{g\in
  G|\,g^p=1\}$. Man sieht sofort, dass $N$ eine Untergruppe ist. Ferner
  besteht $N$ aus genau den Elementen $g_1g_2\dots g_n$ mit $g_i\in G_i$,
  f\"ur die $g_i^p=1$ gilt. Insbesondere ist $N$ das direkte Produkt der
  Gruppen $N_i:=G_i\cap N$, und da die Gruppen $G_i$ zyklisch sind, gilt
  $\abs{N_i}=p$ f\"ur alle $i$.
  
  Der nat\"urliche Epimorphismus $G\to\bigoplus G_i/N_i$, der
  $(g_1,\dots,g_n)$ auf $(N_1g_1,\dots,N_ng_n)$ abbildet, hat Kern $N$. Daher
  gilt $G/N\cong\bigoplus G_i/N_i$. Nach Induktionsannahme sind die Ordnungen
  $\abs{G_i/N_i}$ eindeutig gegeben, und wegen $\abs{G_i}=p\abs{G_i/N_i}$ gilt
  das dann auch f\"ur die Ordnungen $\abs{G_i}$.
\end{proof}
Wir fassen die Ergebnisse zusammen
\begin{Satz}
  Eine endliche abelsche Gruppe ist isomorph zu einem direkten Produkt
  zyklischer Gruppen von Primpotenzordnung, und die Ordnungen dieser
  zyklischer Gruppen sind bis auf Reihenfolge eindeutig gegeben.
\end{Satz}
\paragraph{Beispiele}
\begin{itemize}
\item Um (bis auf Isomorphie) die abelschen Gruppen der Ordnung $8$ zu
  bestimmen m\"ussen wir alle Darstellungen $\bigoplus_{i=1}^rC_{m_i}$
  betrachten, wo $C_{m_i}$ eine zyklische Gruppe der Ordnung $m_i$ ist und
  $m_1m_2\dots m_r=8$ gilt. Da es auf die Reihenfolge nicht ankommt, k\"onnen
  wir ferner $m_1\le m_2\le m_r$ annehmen. Wir sehen, dass es f\"ur diese
  Tupel $(m_1,m_2,\dots,m_r)$ genau die M\"oglichkeiten $(2,2,2)$, $(2,4)$,
  und $(8)$ gibt. Bis auf Isomorphie gibt es also genau $3$ abelsche Gruppen
  der Ordnung $8$.
\item Ist $n$ quadratfrei, dann ist die zyklische Gruppe der Ordnung $n$ die
  einzige abelsche Gruppe dieser Ordnung. (Das ist auch schon ohne obigen
  Hauptsatz klar.)
\end{itemize}
\begin{Bemerkung*}
  Der Beweis des Struktursatzes f\"ur abelsche Gruppen (oder auch obiger Satz)
  liefert eine andere Form der Darstellung abelscher Gruppen: Jede endliche
  abelsche Gruppe ist isomorph zu einem direkten Produkt zyklischer Gruppen
  der Ordnungen $n_1$, $n_2$, \dots, $n_k$ mit $n_i>1$, so dass $n_i$ ein
  Teiler von $n_{i+1}$ ist f\"ur alle $n_i$. Diese $n_i$ sind durch die Gruppe
  eindeutig gegeben.
\end{Bemerkung*}
\subsection{Der Satz von Jordan-H\"older}
Ist $N$ ein Normalteiler der Gruppe $G$, so entsprechen die Normalteiler von
$G/N$ bijektiv den Normalteilern $M$ von $G$ mit $M\ge N$. Wir nennen $N$
einen maximalen Normalteiler von $G$, wenn $N<G$ normal in $G$ ist, und es
keinen Normalteiler von $G$ gibt, der echt zwischen $N$ und $G$ liegt. Somit
ist $N$ genau dann ein maximaler Normalteiler von $G$, wenn $G/N$ einfach
ist. Ist $N$ ein maximaler Normalteiler von $G$, dann kann man in $N$ wieder
einen maximalen Normalteiler von $N$ w\"ahlen, und das Verfahren
fortsetzen. Dies f\"uhrt auf den folgenden Begriff.
\begin{Definition}
  Sei $G$ eine Gruppe, und $G=G_0>G_1>G_2>\dots>G_n=\{e\}$ eine Kette von
  Untergruppen, so dass $G_{i+1}$ ein maximaler Normalteiler von $G_i$
  ist. Eine solche Kette hei\ss t \ei{Kompositionsreihe}, und die einfachen
  Gruppen $G_i/G_{i+1}$ hei\ss en \ei{Kompositionsfaktoren}.
\end{Definition}
\begin{Bemerkung*}
  Ist $G$ endlich, dann existiert trivialerweise eine Kompositionsreihe. F\"ur
  unendliche Gruppen muss es das aber nicht geben. Man \"uberlege sich, dass
  z.B.\ $(\ZZZ,+)$ keine Kompositionsreihe besitzt.
\end{Bemerkung*}
Das Beispiel $C_6>C_3>\{e\}$ und $C_6>C_2>\{e\}$ zeigt schon, dass
Kompositionsreihen und die Reihenfolge der Kompositionsfaktoren nicht
eindeutig sein m\"ussen. Die symmetrische Gruppe $S_3$ hat die
Kompositionsreihe $S_3>A_3>\{e\}$, also die gleichen Kompositionsfaktoren wie
$C_6$. Hieran sehen wir, dass die Kompositionsfaktoren den Isomorphietyp einer
Gruppe nicht festlegen. Sie liefern aber dennoch wertvolle Informationen.
Wenigstens h\"angen aber die Kompositionsfaktoren einer Gruppe nicht
wesentlich von der gew\"ahlten Kompositionsreihe ab, wie der folgende Satz
zeigt.
\begin{Satz}[Jordan-H\"older]
  Sei $G$ eine endliche Gruppe. Dann haben alle Kompositionsreihen von $G$ die
  gleiche L\"ange, und die Kompositionsfaktoren stimmen bis auf Reihenfolge
  und Isomorphie \"uberein.
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
  Wir zeigen die Behauptung durch vollst\"andige Induktion \"uber die Ordnung
  von $G$. Seien $G=G_0>G_1>G_2>\dots>G_m=\{e\}$ und
  $G=H_0>H_1>H_2>\dots>H_n=\{e\}$ Kompositionsreihen. Ist $G_1=H_1$, so folgt
  die Behauptung durch Induktion.
  
  Sei also von nun an $G_1\ne H_1$. Dann ist $G_1H_1$ ein Normalteiler von
  $G$, der die maximalen und verschiedenen Normalteiler $G_1$ und $H_1$
  enth\"alt. Es folgt $G=G_1H_1$.
  
  Setze $U=G_1\cap H_1$, und $U>U_1>U_2>\dots>U_k=\{e\}$ eine
  Kompositionsreihe von $U$.

Wegen
\[
G_1/U=G_1/G_1\cap H_1\cong G_1H_1/H_1=G/H_1
\]
ist $U$ ein maximaler Normalteiler von $G_1$, insbesondere ist
$G_1>U>U_1>U_2>\dots>U_k=\{e\}$ eine Kompositionsreihe von $G_1$. Aber $G_1$
besitzt auch die Kompositionsreihe $G_1>G_2>\dots>G_m=\{e\}$. Nach
Induktionsannahme stimmen L\"ange und Kompositionsfaktoren dieser beiden
Kompositionsreihen \"uberein.

Analog gilt die Behauptung auch f\"ur die Kompositionsreihen
$H_1>U>U_1>U_2>\dots>U_k=\{e\}$ und $H_1>H_2>\dots>H_n=\{e\}$. Es folgt
zun\"achst $m=n$. Oben sahen wir bereits $G/H_1\cong G_1/U$, und analog
$G/G_1\cong H_1/U$, und daraus folgt schlie\ss lich die Behauptung, wobei
zur besseren Orientierung folgendes Diagramm dient:
\dgARROWLENGTH=0.7em
\[
\begin{diagram}
  \node[3]{G_2} \arrow{e,-} \node{G_3} \arrow{e,-} \node{\dots} \arrow{e,-}
  \node{G_m=\{e\}}\\
\node[2]{G_1} \arrow{ne,-} \arrow{se,-}\\
\node{G} \arrow{ne,-} \arrow{se,-} \node[2]{U} \arrow{e,-} \node{U_1} \arrow{e,-} \node{\dots} \arrow{e,-} \node{U_k=\{e\}}\\
\node[2]{H_1} \arrow{ne,-} \arrow{se,-}\\
\node[3]{H_2} \arrow{e,-} \node{H_3} \arrow{e,-} \node{\dots} \arrow{e,-}
  \node{H_m=\{e\}}
\end{diagram}
\]
\end{proof}
\paragraph{Beispiele von Kompositionsfaktoren}
\begin{itemize}
\item Ist $G$ eine abelsche Gruppe der Ordnung $\prod p_i^{e_i}$, dann
  bestehen die Kompositionsfaktoren aus den zyklischen Gruppen der Ordnung
  $p_i$, wobei die Gruppe der Ordnung $p_i$ genau $e_i$ Male auftritt.
\item F\"ur eine Primzahl $p$ sei $G$ eine Gruppe der Ordnung $p^m>1$. Wir
  behaupten, dass alle Kompositionsfaktoren Ordnung $p$ haben (und damit
  zyklisch sind). Dazu muss man lediglich sehen, dass eine einfache Gruppe mit
  $p$-Potenzordnung $>1$ zyklisch der Ordnung $p$ ist. Wegen Korollar
  \ref{K:Zentrum_p-Gruppe} hat eine solche Gruppe ein nichtriviales
  Zentrum. Eine Untergruppe der Ordnung $p$ des Zentrums ist aber ein
  Normalteiler der Gruppe, und die Behauptung folgt.
\item Ist die Gruppe $G$ ein direktes Produkt einfacher Gruppen $G_1$, $G_2$,
  \dots, $G_n$, dann sind diese einfachen Gruppen gerade die
  Kompositionsfaktoren von $G$. (Man beweise diese Aussage!)
\end{itemize}
In der Theorie der L\"osbarkeit von Polynomen spielt eine wichtige Eigenschaft
gewisser Gruppen eine gro\ss e Rolle.
\begin{Definition}
  Sei $G$ eine Gruppe. Elemente der Form $a^{-1}b^{-1}ab$ f\"ur $a,b\in G$
  hei\ss en \ei{Kommutatoren}. Die von den Kommutatoren erzeugte Gruppe $G'$
  hei\ss t die \ei{Kommutatorgruppe} von $G$. Die \ei{h\"oheren
    Kommutatorgruppen} $G^{(i)}$ werden rekursiv durch $G^{(0)}=G$,
  $G^{(i+1)}=(G^{(i)})'$ definiert. Die Gruppe $G$ hei\ss t \ei{aufl\"osbar},
  wenn es ein $n\in\NNN$ gibt mit $G^{(n)}=\{e\}$.
\end{Definition}
Sind $A$ und $B$ Normalteiler einer Gruppe $G$, so dass $G/A$ und $G/B$
abelsch sind, dann ist $G/A\cap B$ abelsch, da diese Gruppe isomorph ist zu
einer Untergruppe von $G/A\times G/B$. Daher gibt es genau einen kleinsten
Normalteiler $N$ von $G$, so dass $G/N$ abelsch ist.

Die Kommutatorgruppe $G'$ ist nicht nur normal in $G$, sondern hat eine
st\"arkere Eigenschaft: Es gilt $(G')^\sigma=G'$ f\"ur jeden Automorphismus
von $G$. Das liegt daran, dass ein Automorphismus die Menge der Kommutatoren
permutiert, also das Erzeugnis der Kommutatoren nicht \"andert. Induktiv
folgt, dass auch die h\"oheren Kommutatorgruppen unter Automorphismen $\sigma$
invariant, also insbesondere auch normal in $G$ sind.

Die wichtigste Eigenschaft der Kommutatorgruppe ist
\begin{Satz}
  Sei $G$ eine Gruppe. Dann ist $G'$ der kleinste Normalteiler $N$ von $G$,
  f\"ur den $G/N$ abelsch ist.
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
  Sei $N$ der kleinste Normalteiler mit $G/N$ abelsch. Sei $\phi:G\to G/N$ der
  nat\"urliche Epimorphismus. Wegen
  $(a^{-1}b^{-1}ab)^\phi=a^{-\phi}b^{-\phi}a^\phi b^\phi=e$ ist $(G')^\phi$
  die triviale Gruppe, also $G'\le N$. Umgekehrt liegt jedes Element
  $a^{-1}b^{-1}ab$ in $G'$, d.h.\ modulo $G'$ ist $G$ abelsch, und somit $N\le
  G'$. Die Behauptung folgt.
\end{proof}
\begin{Lemma}\label{L:GNaufl}
  Sei $N$ ein Normalteiler von $G$. Dann ist $G$ genau dann aufl\"osbar, wenn
  $N$ und $G/N$ aufl\"osbar sind.
\end{Lemma}
\begin{proof}[Beweis]
  Ist $\phi:G\to H$ ein Epimorphismus, dann bestehen die Kommutatoren von $H$
  gerade aus den Bildern der Kommutatoren von $G$, und somit gilt
  $(G')^\phi=H'$. Per Induktion folgt daraus $(G^{(n)})^\phi=H^{(n)}$ f\"ur
  alle $n\in\NNN$. Speziell f\"ur den Epimorphismus $G\to G/N$ folgt daraus
  $G^{(n)}N/N=(G/N)^{(n)}$.

Ist nun $G$ aufl\"osbar, so sieht man, dass auch $G/N$ aufl\"osbar ist. Wegen
$N^{(n)}\le G^{(n)}$ ist dann auch $N$ aufl\"osbar.

Seien nun $G/N$ und $N$ aufl\"osbar. Wegen der Aufl\"osbarkeit von $G/N$ folgt
zun\"achst die Existenz von $n$ mit $G^{(n)}\le N$. Daraus folgt dann induktiv
$G^{(n+k)}\le N^{(n+k)}$ f\"ur $k\ge0$. Aus der Aufl\"osbarkeit von $N$ ergibt
sich dann die Behauptung.
\end{proof}
Bei endlichen Gruppen l\"asst sich die Aufl\"osbarkeit an den
Kompositionsfaktoren ablesen. 
\begin{Satz}
  Sei $G$ eine endliche Gruppe. Dann ist $G$ genau dann aufl\"osbar, wenn alle
  Kompositionsfaktoren von $G$ zyklisch (von Primzahlordnung) sind.
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
  Ist $G$ aufl\"osbar, so sind die Quotienten aufeinanderfolgender Terme in
  der Kommutatorreihe abelsch. Insbesondere l\"asst sich die Kommutatorreihe
  durch Einf\"ugen weiterer Untergruppen zu einer Kompositionsreihe mit
  zyklischen Quotienten verfeinern.
  
  Die Umkehrung folgt unmittelbar per Induktion aus Lemma \ref{L:GNaufl}.
\end{proof}
\paragraph{Beispiele aufl\"osbarer Gruppen}
\begin{itemize}
\item Abelsche Gruppen sind aufl\"osbar.
\item Gruppen von Primpotenzordnung sind aufl\"osbar.
\item Homomorphe Bilder und direkte Produkte aufl\"osbarer Gruppen sind
  aufl\"osbar.
\end{itemize}
\begin{Bemerkung*}
  F\"ur $n\ge5$ sind die Gruppen $A_n$ und $S_n$ wegen der Einfachheit von
  $A_n$ nicht aufl\"osbar. Man \"uberlege sich, dass f\"ur alle $n\in\NNN$
  stets $S_n'=A_n$ gilt.
\end{Bemerkung*}
\subsection{Die S\"atze von Sylow}
Sei $p$ eine Primzahl. Eine endliche Gruppe hei\ss t \ei{$p$-Gruppe}, wenn die
Ordnung der Gruppe eine Potenz von $p$ ist (evtl.\ auch $1$). Wir kommen nun
zu einer wichtigen Klasse von Untergruppen.
\begin{Definition}
  Sei $G$ eine endliche Gruppe, und $p$ eine Primzahl. Eine Untergruppe $H$
  von $G$ hei\ss t \ei{$p$-Sylowgruppe} von $G$, wenn $\abs{U}$ eine
  $p$-Gruppe ist, und $[G:U]$ nicht durch $p$ teilbar ist.
\end{Definition}
Ist also $p^r$ die h\"ochste Potenz von $p$, die $\abs{G}$ teilt, dann sind
die $p$-Sylowgruppen gerade die Untergruppen der Ordnung $p^r$. F\"ur abelsche
Gruppen haben wir gesehen, dass es f\"ur jedes $p$ genau eine $p$-Sylowgruppe
gibt. Der wichtigste Satz in diesem Zusammenhang liefert die Existenz von
Sylowgruppen auch f\"ur nicht abelsche Gruppen.
\begin{Satz}[Sylow]\label{S:Sylow}
  Sei $G$ eine endliche Gruppe, und $p$ eine Primzahl. Dann besitzt $G$ eine
  $p$-Sylowgruppe.
\end{Satz}
F\"ur diesen wichtigen Satz geben wir drei Beweise.
\begin{proof}[1.\ Beweis]
  Sei $Z$ das Zentrum von $G$, und $g_1,g_2,\dots,g_h$ Repr\"asentanten der
  Konjugationsklassen. Die Klassengleichung liefert
\[
\abs{G}=\sum_{i=1}^h[G:C_G(g_i)]=\abs{Z}+\sum_{g_i\notin Z}[G:C_G(g_i)].
\]
Man beachte, dass in der zweiten Summe die Gruppen $C_G(g_i)$ echte
Untergruppen von $G$ sind. Nach Induktion besitzen diese Gruppen
$p$-Sylowgruppen. Ist einer der Indizes $[G:C_G(g_i)]$ teilerfremd zu $p$,
dann ist eine $p$-Sylowgruppe von $C_G(g_i)$ auch eine von $G$. Wir sind also
fertig, au\ss er wenn alle Indizes durch $p$ teilbar sind. In diesem Fall aber
ist $\abs{Z}$ durch $p$ teilbar. $Z$ besitzt also eine Untergruppe $N$ der
Ordnung $p$, diese ist normal in $G$. Nach Induktion besitzt $G/N$ eine
$p$-Sylowgruppe $P/N$, aber dann ist $P$ eine $p$-Sylowgruppe von $G$.
\end{proof}
F\"ur den zweiten Beweis ben\"otigen wir ein kleines
\begin{Lemma}
  Sei $n\in\NNN$, und $p^r$ die h\"ochste Potenz der Primzahl $p$, die $n$
  teilt. Dann ist der Binomialkoeffizient $\binom{n}{p^r}$ nicht durch $p$
  teilbar.
\end{Lemma}
\begin{proof}[Beweis]
  Schreibe $n=p^rm$. Somit ist $m$ nicht durch $p$ teilbar.
  $\binom{n}{p^r}=\binom{p^rm}{p^r}$ ist das Produkt der rationalen Zahlen
  $\frac{p^rm-k}{p^r-k}$ f\"ur $k=0,1,\dots,p^r-1$. Wir zeigen, dass in der
  gek\"urzten Darstellung Z\"ahler und Nenner nicht durch $p$ teilbar sind.
  Das ist klar f\"ur $k=0$. Sei daher $0<k=p^le$ mit $e$ nicht durch $p$
  teilbar. Wegen $k<p^r$ gilt $l<r$, daher ist $p^{r-l}$ durch $p$ teilbar und
  die Behauptung folgt aus
  $\frac{p^rm-k}{p^r-k}=\frac{p^{r-l}m-e}{p^{r-l}-e}$.
\end{proof}
\begin{proof}[2.\ Beweis von Satz \ref{S:Sylow}]
  Sei $p^r$ wieder die h\"ochste $p$-Potenz, die $\abs{G}$ teilt. Sei $M$ die
  Menge der $p^r$-elementigen Teilmengen von $G$. Die M\"achtigkeit
  $\abs{M}=\binom{\abs{G}}{p^r}$ ist nach obigem Lemma nicht durch $p$
  teilbar. Wir lassen nun $G$ von rechts auf $M$ operieren, $g\in G$ schickt
  also die Teilmenge $S\in M$ nach $Sg$. Da $\abs{M}$ nicht durch $p$ teilbar
  ist, muss eine Bahn dabei sein, deren L\"ange nicht durch $p$ teilbar ist.
  Sei $S\in M$ in dieser Bahn, und $P$ der Stabilisator von $S$. Die Bahn
  durch $S$ hat L\"ange $[G:P]$, und da das nicht durch $p$ teilbar ist, ist
  $\abs{P}$ durch $p^r$ teilbar. Sei $s\in S$. Die Abbildung $P\to S$,
  $x\mapsto sx$ ist injektiv, daher gilt $\abs{P}\le\abs{S}=p^r$, und somit
  $\abs{P}=p^r$, und die Behauptung folgt.
\end{proof}
\begin{proof}[3.\ Beweis von Satz \ref{S:Sylow}]
  Diesen Beweis zerlegen wir in eine Serie von \"Ubungsaufgaben.
  \begin{itemize}
  \item[(a)] Sei $S$ eine endliche Gruppe mit $p$-Sylowgruppe $P$, und $G$
    eine Untergruppe von $S$. Dann gibt es ein $s\in S$, so dass $G\cap P^s$
    eine $p$-Sylowgruppe von $G$ ist. Hierzu betrachte man die Operation von
    $G$ auf dem Nebenklassenraum $P\setminus S$.
    
    Um den Satz zu beweisen, gen\"ugt es also, zu unserer gegebeben Gruppe $G$
    eine Gruppe $S$ zu finden, die eine zu $G$ isomorphe Untergruppe
    enth\"alt, und f\"ur die es eine $p$-Sylowgruppe $P$ gibt. Das wird in den
    folgenden Schritten erreicht.
    
  \item[(b)] Die Gruppe $G$ ist isomorph zu einer Untergruppe der
    symmetrischen Gruppe $S_n$. Sei $\FFF_p=\ZZZ/p\ZZZ$ der K\"orper mit $p$
    Elementen. In $\GL_n(\FFF_p)$ betrachte man die Menge $U$ der Matrizen,
    die in jeder Zeile und jeder Spalte genau eine $1$, und sonst nur $0$er
    besitzen. Zeige, dass $U$ eine zu $S_n$ isomorphe Untergruppe von
    $\GL_n(\FFF_p)$ ist. Somit hat $\GL_n(\FFF_p)$ eine zu $G$ isomorphe
    Untergruppe.
  
  \item[(c)] Zeige, dass die Gruppe der echten oberen Dreiecksmatrizen von
    $\GL_n(\FFF_p)$ eine $p$-Sylowgruppe ist durch direkte Berechnung der
    Ordnung dieser Gruppe und der h\"ochsten $p$-Potenz, die die Ordnung von
    $\GL_n(\FFF_p)$ teilt.
  \end{itemize}
\end{proof}
Bevor wir zu weiteren Aussagen von Sylow kommen, wollen wir eine einfache
Eigenschaft von $p$-Gruppen beweisen.
\begin{Lemma}
  Sei $U$ eine echte Untergruppe der $p$-Gruppe $G$. Dann gilt
  $N_G(U)>U$. Ferner hat $G$ f\"ur jeden Teiler $m$ der Gruppenordnung eine
  Untergruppe der Ordnung $m$, und Untergruppen vom Index $p$ sind normal.
\end{Lemma}
\begin{proof}[Beweis]
  $U$ operiere auf dem Nebenklassenraum $U\setminus G$. Da $U$ eine $p$-Gruppe
  ist, hat jede Bahn eine L\"ange, die eine Potenz von $p$ ist. Ferner ist die
  Summe $\abs{U\setminus G}$ durch $p$ teilbar. Da die Bahn durch $U$ L\"ange
  $1$ hat, muss es eine weitere Bahn $Ux\ne U$ der L\"ange $1$ geben. Es gilt
  also $Uxu=Ux$ f\"ur alle $u\in U$, und daraus folgt $U^x=U$, d.h.\ $x$ liegt
  nicht in $U$, normalisiert aber $U$.
  
  Die letzte Aussage ist aus Ordnungsgr\"unden klar, und die Existenz der
  Untergruppen der Ordnung $m$ folgt induktiv aus der ersten Aussage, oder
  alternativ aus der bereits gesehenen Tatsache, dass die Kompositionsfaktoren
  von $G$ alle Ordnung $p$ haben.
\end{proof}
Das Hauptergebnis von Sylow, das wir im folgenden Abschnitt st\"andig
verwenden werden, ist
\begin{Satz}[Sylow]\label{S:Sylow2}
  Sei $G$ eine endliche Gruppe, und $p$ eine Primzahl. Dann gilt:
  \begin{itemize}
  \item[(a)] Jede $p$-Untergruppe von $G$ liegt in einer $p$-Sylowgruppe von
  $G$.
\item[(b)] Die $p$-Sylowgruppen von $G$ sind konjugiert.
\item[(c)] Die Anzahl der $p$-Sylowgruppen ist von der Form $1+kp$ mit
  $k\in\NNN_0$, und gleich $[G:N_G(P)]$, wobei $P$ eine $p$-Sylowgruppe von
  $G$ ist.
  \end{itemize}
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
  Sei $P$ eine $p$-Sylowgruppe von $G$, und $S$ die Menge der zu $P$
  konjugierten Untergruppen von $P$. Nat\"urlich ist jede Gruppe aus $S$
  wieder eine $p$-Sylowgruppe. $G$ operiert auf $S$ durch Konjugation. Wegen
  $\abs{S}=[G:N_G(P)]$ ist die $\abs{S}$ nicht durch $p$ teilbar. Sei $U\le G$
  eine $p$-Gruppe. Auch $U$ operiert durch Konjugation auf $S$. Da jede
  Bahnl\"ange von $U$ eine $p$-Potenz ist, und $\abs{S}$ nicht durch $p$
  teilbar ist, muss $U$ eine Bahn $\{Q\}$ der L\"ange $1$ haben. Dann gilt
  $uQ=Qu$ f\"ur alle $u\in U$, insbesondere ist $QU$ eine Gruppe mit
  Normalteiler $Q$. Wegen $QU/Q\cong U/Q\cap U$ ist $QU$ eine $p$-Gruppe der
  Ordnung $\abs{Q}[U:Q\cap U]$. Aber $Q$ ist schon eine $p$-Untergruppe von
  $G$ gr\"o\ss tm\"oglicher Ordnung, daher gilt $U=Q\cap U$, also $U\le Q$.
  Hieraus folgt (a), und damit auch (b).

Um (c) zu zeigen, verwenden wir obiges Argument mit $U=P$. Ein Fixpunkt von
$P$ ist $P$ selber. Weitere Fixpunkte $Q$ kann es nicht geben, denn wie oben
folgt $P\le Q$, also $P=Q$ aus Ordnungsgr\"unden. Alle anderen Bahnen von $p$
haben also eine L\"ange der Form $p^r$ mit $r\ge1$, insbesondere sind diese
L\"angen durch $p$ teilbar. Daher hat $\abs{S}$ die Form $1+kp$.

Der Stabilisator von $P$ in $G$ ist $N_G(P)$, daher gilt $\abs{S}=[G:N_G(P)]$,
und alles ist gezeigt.
\end{proof}
\subsection{Gruppen kleiner Ordnung}
In diesem Abschnitt sollen examplarisch einige Anwendungen der Sylow-S\"atze
und der Techniken der Gruppenoperationen vorgestellt werden, die dem Studium
von Gruppen dienen, die klein sind oder deren Ordnungen nur wenige Teiler
besitzen.

Ist $p$ eine Primzahl, dann sind die Gruppen der Ordnung $p$ nat\"urlich
zyklisch. Eine Gruppe der Ordnung der Ordnung $p^2$ hat ein nicht triviales
Zentrum, wird also vom Zentrum und einem weiteren Element erzeugt, und ist
somit abelsch. Daher ist jede Gruppe der Ordnung $p^2$ isomorph zu $C_{p^2}$
oder $C_p\times C_p$.

Wenn man in einer Gruppe $G$ mit wenigen Teilern von $\abs{G}$ nach
Normalteilern sucht, dann ist h\"aufig folgendes Vorgehen erfolgreich:

Man nimmt den gr\"o\ss ten Primteiler $p$ von $\abs{G}$, oder die Primzahl $p$
mit der gr\"o\ss ten $p$-Sylowgruppe $P$. Nun versucht man mittels der
Teilbarkeitseigenschaften aus den S\"atzen von Sylow zu zeigen, dass $P$
normal in $G$ ist. Gelingt das nicht, sollte man andere Primzahlen
probieren. Funktioniert auch das nicht, so kann man versuchen, die
Nichtnormalit\"at einer $p$-Sylowgruppe $P$ dadurch zu einem Widerspruch zu
f\"uhren, dass $P$ zu viele Konjuguierte hat. Ich n\"amlich $P$ nicht normal,
dann hat $P$ mindestens $1+p$ Konjugierte. Hat beispielsweise $P$ die Ordnung
$p$, dann schneiden sich die Konjugierten trivial, man erh\"alt also
mindestens $(p-1)(p+1)$ Elemente der Ordnung $p$. Wenn man das auch noch f\"ur
andere Sylowgruppen macht, kann es beispielsweise passieren, dass man durch
solche Z\"ahlungen mehr Elemente bekommt als die Gruppenordnung ist.

Hilft auch das nicht weiter, kann man probieren, kleine
Permutationsoperationen zu finden. Ist z.B.\ $P$ nicht normal, dann erh\"alt
man einen nicht trivialen Homomorphismus $G\to\text{Sym}(P\setminus G)$. Oft
muss aus Anzahl- oder Teilbarkeitsgr\"unden ein nicht-trivialer Kern vorhanden
sein. Manchmal wei\ss\ man schon, dass $N_G(P)>P$ gilt, dann bekommt man meist
bessere Aussagen, wenn man $G\to\text{Sym}(N_G(P)\setminus G)$ betrachtet.

Nat\"urlich muss man sich oft auch, abh\"angig von der Situation, andere
Tricks einfallen lassen. Beispielsweise kann man aus der Klassengleichung oft
n\"utzliche Informationen gewinnen.

Die folgenden Beispiele sollen einige dieser Prinzipien verdeutlichen.

\subsubsection{$\abs{G}=pq$, $p<q$ Primzahlen.}\label{sss:A}
Sei $P$ und $Q$ eine $p$-Sylow- bzw.\ $q$-Sylowgruppe von $G$, und $n_p$ und
$n_q$ die Anzahl der $p$-Sylow- bzw.\ $q$-Sylowgruppen. Ist $Q$ nicht
normal in $G$, dann gilt $N_G(Q)=Q$, es folgt
$n_q=[G:N_G(Q)]=[G:Q]=\frac{pq}{q}=p$. Anderseits ist $q$ ein Teiler von
$n_q-1=p-1$, also insbesondere $q<p$, im Widerspruch zu $p<q$.

Daher ist $Q$ ein Normalteiler, und $G$ ein semidirektes Produkt von $Q$ mit
$P$.

Ist $P$ auch normal in $G$, dann ist $G$ ein direktes Produkt von $P$ und $Q$,
also $G\cong C_p\times C_q\cong C_{pq}$.

Allerdings, wie das Beispiel $S_3$ schon zeigt, muss $P$ nicht normal sein. In
diesem Fall folgt analog wie oben, dass $p$ ein Teiler von $q-1$ sein
muss. Wenn also $p$ kein Teiler von $q-1$ ist, dann ist $G\cong C_{pq}$.

Als n\"achstes wollen wir den Fall von $3$ verschiedenen Primfaktoren
studieren. Zur Einstimmung erst mal ein einfaches Beispiel.

\subsubsection{$\abs{G}=1001=7\cdot 11\cdot 13$.}
Seien $n_7$, $n_{11}$ und $n_{13}$ die Anzahlen der $7$-, $11$- und
$13$-Sylowgruppen. Nun ist $n_{13}$ ein Teiler von $7\cdot11$, also gleich
$1,7,11$ oder $77$. Aber au\ss er $1$ hat keine dieser Zahlen die Form
$1+13k$, es folgt $n_{13}=1$. Analog ist $n_7$ gleich $1,11,13$ oder $11\cdot
13=143$ und von der Form $1+7k$, also $n_7=1$, und genauso folgt
$n_{11}=1$. Damit sind alle Sylowgruppen normal, und $G$ ist somit ein
direktes Produkt dieser zyklischen Normalteiler mit teilerfremden
Ordnungen. Daher ist $G$ zyklisch.

\subsubsection{$\abs{G}=pqr$, $p<q<r$ Primzahlen.}
Seien nun $P$, $Q$ und $R$ Untergruppen der Ordnungen $p$, $q$, und $r$.
Nat\"urlich sind $P$, $Q$ und $R$ Sylowgruppen. F\"ur eine Primzahl $s$ sei
$n_s$ wieder die Anzahl der $s$-Sylowgruppen.

\begin{comment}
Zun\"achst wollen wir sehen, dass $R$ normal ist. Das sei also nicht der Fall.
Wegen $R\le N_G(R)<G$ gilt $n_r=p,q$ oder $pq$. Die ersten beiden F\"alle
treten aber nicht auf, da $r$ ein Teiler von $n_r-1$ ist, aber $r>p-1$ und
$r>q-1$ nach Voraussetzung. Daher gilt $n_r=pq$. Somit gibt es
$pq(r-1)=pqr-pq$ Elemente der Ordnung $r$. Die Anzahl der Elemente von einer
Ordnung $\ne r$ ist daher $pq$. Die Konjugierten von $P$ und $Q$ steuern
$1+n_p(p-1)+n_q(q-1)$ Elemente der Ordnung $\ne r$ bei, daher gilt
$1+n_p(p-1)+n_q(q-1)\le pq$. Wir wollen sehen, dass $n_p=1$ oder $n_q=1$ gilt.
Ist das nicht der Fall, dann ist $n_p>1$ ein Teiler von $qr$, also $n_p\ge q$,
und analog $n_q=\ge p$. Es folgt $1+q(p-1)+p(q-1)\le pq$, also $(p-1)(q-1)\le
0$, was Unsinn ist. Damit ist $P$ oder $Q$ normal in $G$, insbesondere ist
$U=PQ$ ein semidirektes Produkt der Ordnung $pq$, und $U$ enth\"alt keine
Elemente der Ordnung $r$. Damit besteht $U$ genau aus den Elementen von $G$
der Ordnung $\ne r$, insbesondere ist $U$ normal in $G$. Nach Beispiel
\ref{sss:A} ist $Q$ normal in $U$. Insbesondere ist $Q$ die einzige
$q$-Sylowgruppe von $U$, und da $U$ normal in $G$ ist, ist $Q$ sogar normal in
$G$. Insbesondere ist $QR$ ein semidirektes Produkt, aber da $r$ kein Teiler
von $q-1$ ist, ist das Produkt direkt. Wegen $G=QRP$, sind die Konjugierten
von $R$ von der Form $R^x$ mit $x\in P$, insbesondere gilt $n_r\le p$, im
Widerspruch zu $n_r=pq$.

Damit ist $R$ als Normalteiler erkannt. Nach Beispiel \ref{sss:A} ist $QR/R$
normal in $G/R$, und somit ist $QR$ normal in $G$. Es folgt
\[
G\cong P\ltimes (Q\ltimes R).
\]
Als \"Ubung \"uberlege man sich, dass auch
\[
G\cong (P\ltimes Q)\ltimes R
\]
gilt. Dazu muss man etwas aufpassen, denn $PQ$ muss keine Gruppe
sein. Stattdessen muss man $Q$ durch eine Konjugierte ersetzen, die von $P$
normalisiert werden.

F\"uhrt man diese etwas technischen Betrachtungen noch etwas weiter, so sieht
man, dass stets $G\cong C_p\ltimes C_{qr}$ oder $G\cong C_{pq}\ltimes C_r$
gilt.
\end{comment}
Zun\"achst wollen wir sehen, dass eine der Gruppen $P$, $Q$ oder $R$ normal in
$G$ ist. Dazu nehmen wir an, das sei nicht der Fall. Wegen $R\le N_G(R)<G$
gilt $n_r=p,q$ oder $pq$. Die ersten beiden F\"alle treten aber nicht auf, da
$r$ ein Teiler von $n_r-1$ ist, aber $r>p-1$ und $r>q-1$ nach Voraussetzung.
Daher gilt $n_r=pq$. Ferner ist $1<n_p$ ein Teiler von $qr$, also $n_p\ge q$,
und analog $n_q\ge p$. Die Konjugierten der Gruppen $P$, $Q$ und $R$ schneiden
sich paarweise trivial. Daher gibt es $n_r(r-1)$ Elemente der Ordnung $r$,
$n_p(p-1)$ Elemente der Ordnung $p$ und $n_q(q-1)$ Elemente der Ordnung $q$.
Es folgt
\[
pqr-1\ge n_r(r-1)+n_p(p-1)+n_q(q-1)\ge pq(r-1)+q(p-1)+p(q-1),
\]
also $(p-1)(q-1)\le 0$, was Unsinn ist. Damit ist eine der Gruppen $P$, $Q$
oder $R$ normal in $G$.

Wir wollen sehen, dass $R$ normal in $G$ ist. Nach obigem ist $P$ oder $Q$
normal in $G$, sei z.B.\ $P$ normal in $G$. Nach Beispiel \ref{sss:A} ist dann
$PR/P$ normal in $G/P$, also $PR$ normal in $G$. Aber wiederum nach Beispiel
\ref{sss:A} ist $R$ normal in $PR$. Somit ist $R$ die einzige $r$-Sylowgruppe
in $PR$, und daher muss $R$ in $G$ normal sein.

Damit ist $R$ als Normalteiler erkannt. Nach Beispiel \ref{sss:A} ist $QR/R$
normal in $G/R$, und somit ist $QR$ normal in $G$. Es folgt
\[
G\cong P\ltimes (Q\ltimes R).
\]

F\"uhrt man diese etwas technischen Betrachtungen noch weiter, so sieht man,
dass stets $G\cong C_p\ltimes C_{qr}$ oder $G\cong C_{pq}\ltimes C_r$ gilt.
\subsubsection{$\abs{G}=p^aq^b$, $p<q$ Primzahlen, $0\le a,b\le 2$.}
Sei wieder $P$ und $Q$ eine $p$- und $q$-Sylowgruppe. Ist $Q$ normal in $G$,
dann ist $G$ ein semidirektes Produkt von $Q$ mit $P$. Wir wollen den Fall
analysieren, dass $Q$ nicht normal ist. Mit den gewohnten Bezeichnungen folgt,
dass $1<n_q$ ein Teiler von $p^2$ ist, und $q$ ein Teiler von $n_q-1$
ist. Wegen $q>p$ kann nicht $n_q=p$ gelten, daher gilt $n_q=p^2$, und $q$ ist
ein Teiler von $p^2-1=(p-1)(p+1)$. Daher ist $p-1$ oder $p+1$ durch $q$
teilbar. Wegen $q>p$ folgt $q=p+1$, also $p=2$, $q=3$.

Somit gilt $n_3=4$ und $\abs{G}=12$ oder $\abs{G}=36$. Wegen $n_3=2^2$ gilt
$N_G(Q)=Q$. Betrachte die Operation durch Konjugation auf den vier
$3$-Sylowgruppen. Wir erhalten $G\to S_4$, und der Kern ist der Schnitt der
$3$-Sylowgruppen. Im Fall $\abs{G}=12$ ist dieser Schnitt trivial, es folgt
$G\le S_4$. Aber $A_4$ ist die einzige Untergruppe der Ordnung $12$ in
$S_4$, und es folgt $G\cong A_4$. Insbesondere ist $P$ normal in $G$.

Im zweiten Fall ist der Kern von $G\to S_4$ eine Gruppe $Z$ der Ordnung $3$,
wie eben folgt $G/Z\cong A_4$. Somit ist $PZ/Z$ normal in $G/Z$, also $PZ$
normal in $G$ der Ordnung $12$. Es folgt schnell, dass $P$ normal in $G$ ist.
\begin{Bemerkung*}
  F\"ur beliebige nat\"urliche Zahlen $a,b$ gilt der Satz von Burnside, dass
  eine Gruppe der Ordnung $p^aq^b$ aufl\"osbar ist. Auch bis heute ist der
  einfachste Beweis mittels Darstellungstheorie. Hierbei untersucht man die
  m\"oglichen Homomorphismen $G\to\GL_n(\CCC)$.
\end{Bemerkung*}
\subsubsection{Aufl\"osbarkeit von $G$ f\"ur $\abs{G}<60$.}
Wir haben bereits die Gruppe $A_5$ der Ordnung $60$ kennengelernt, die einfach
aber nicht abelsch ist. Hier wollen wir sehen, dass es keine kleinere einfache
und nicht abelsche Gruppen gibt. Insbesondere sind dann alle Gruppen der
Ordnung $<60$ aufl\"osbar.

Sei $G$ einfach und nicht abelsch mit $\abs{G}<60$. Wegen der bisherigen
F\"alle bleiben nur noch die Gruppenordnungen $2\cdot 3^3$, $2^3\cdot 3$,
$2^3\cdot 5$, $2^3\cdot 7$ und $2^4\cdot 3$ zu untersuchen. $G$ kann keine
echte Untergruppe $U$ vom Index $\le4$ besitzen, denn dann bettet $G$ ein in
$\text{Sym}(U\setminus G)\le S_4$, aber $S_4$ ist aufl\"osbar. Damit bleiben
nur noch die Ordnungen $2^3\cdot 5$ und $2^3\cdot 7$. Im ersten Fall folgt aus
den Sylows\"atzen sofort, dass die $5$-Sylowgruppe normal ist, ein
Widerspruch. Bleibt $\abs{G}=8\cdot 7$. Es folgt $n_7=8$, daher hat $G$ genau
$8(7-1)=48$ Elemente der Ordnung $7$. Die Menge der restlichen $8$ Elemente
ist unter Konjugation invariant. Aber auch die $2$-Sylowgruppe von $G$ hat
Ordnung $8$, und stimmt daher mit dieser Menge \"uberein. Sie ist also normal.
\section{Ringe und Moduln}
\subsection{Definitionen, Beispiele}
Ein \ei{Ring} ist eine Menge $R$ mit zwei zweistelligen Verkn\"upfungen $+$
und $\cdot$ und Elementen $0,1\in R$, so dass die folgenden Ringaxiome gelten:
\begin{itemize}
\item $(R,+)$ ist eine (additiv geschriebene) abelsche Gruppe mit neutralem
  Element $0$.
\item $(R,\cdot)$ ist ein Monoid mit neutralem Element $1$.
\item Es gelten die beiden Distributivgesetze $x\cdot(y+z)=x\cdot y+x\cdot z$
  und $(y+z)\cdot x=y\cdot x+z\cdot x$ f\"ur alle $x,y,z\in R$.
\end{itemize}
Um Klammern zu sparen gelten die \"ublichen Konventionen, dass Potenzbildung
vor Multiplikation, und diese vor Addition geht. Bei Produkten schreibt man
oft $xy$ statt $x\cdot y$.

Zur Gew\"ohnung an die Axiome beginnen wir mit einigen einfachen Aussagen:
\begin{Lemma}
  In einem Ring $R$ gelten die folgenden Aussagen:
  \begin{itemize}
  \item[(a)] $0a=a0=0$.
\item[(b)] $(-a)b=-ab=a(-b)$.
\item[(c)] $a(b-c)=ab-ac$, $(a-b)c=ac-bc$.
\item[(d)] Gilt $0=1$,  so folgt $R=\{0\}$.
\item[(e)] Gilt $ab=ba$, so folgt $(a+b)^n=\sum_{k=0}^n\binom{n}{k}a^kb^{n-k}$
  f\"ur $n\in\NNN$.
  \end{itemize}
\end{Lemma}
\begin{proof}[Beweis]
  Aus $0=0+0$ folgt $a0=a(0+0)=a0+a0$, also $a0=0$, und analog
  $0a=0$. \"Ahnlich einfach folgen die Aussagen (b) und (c). Aussage (d) folgt
  aus (a) und $a=a\cdot1=a\cdot0=0$. Der Beweis von (e) ist wie in der
  Analysis mittels vollst\"andiger Induktion, bei der Rechnung bemerkt man,
  dass man neben den Ringaxiomen noch die multiplikative Vertauschbarkeit von
  $a$ und $b$ ben\"otigt.
\end{proof}
Soweit im folgenden nichts anderes gesagt wird, sei stillschweigend $0\ne1$
vorausgesetzt.
\paragraph{Beispiele von Ringen}
\begin{itemize}
\item Die ganzen Zahlen $\ZZZ$ bilden einen Ring.
\item Ist $n\in\NNN$, so bildet die Menge der Restklassen $\ZZZ/n\ZZZ$ mit den
  Festsetzungen $(a+n\ZZZ)+(b+n\ZZZ)=(a+b)+n\ZZZ$ und
  $(a+n\ZZZ)\cdot(b+n\ZZZ)=(ab)+n\ZZZ$ einen Ring mit $n$ Elementen.
\item Ist $K$ ein K\"orper, so bildet die Menge der Matrizen $M_n(K)$ einen
  Ring.
\item F\"ur eine abelsche Gruppe $A$ ist die Menge der Endomophismen von $A$
  ein Ring, wobei $f+g$ durch $a^{f+g}:=a^f+a^g$ und $a^{f\cdot
  g}:=a^{fg}=(a^f)^g$ erkl\"art werden. (Was passiert, wenn $A$ nicht abelsch
  ist?)
\item Ist $M$ eine Menge, und $R$ ein Ring, so bildet die Menge der
  Abbildungen von $M$ nach $R$ unter elementweiser Addition und Multiplikation
  ein Ring.
\end{itemize}
Nach diesen Beispielen wollen wie einige nachfolgend h\"aufig benutzte
Begriffe definieren.
\begin{Definition}
  Ein Element $a\in R$ hei\ss t \ei{invertierbar} oder \ei{Einheit}, wenn es
  $b,c\in R$ gibt mit $ab=ca=1$. (Dann folgt automatisch $c=c1=cab=1b=b$.)
  Die Menge $R^\times$ der Einheiten bilden eine Gruppe, die
  \ei{Einheitengruppe} von $R$.

Ein Element $a\in R$ hei\ss t \ei{Nullteiler}, wenn es ein $b\ne0$ gibt mit
$ab=0$.

Ein Element $a\in R$ hei\ss t \ei{nilpotent}, wenn es ein $n\in\NNN$ gibt mit
$a^n=0$.

Ein Ring $R$ hei\ss t \ei{kommutativ}, wenn $ab=ba$ gilt f\"ur alle $a,b\in
R$.

Der Ring $R$ ($\ne\{0\}$) hei\ss t \ei{Integrit\"atsbereich} oder
\ei{Integrit\"atsring}, wenn $R$ nullteilerfrei und kommutativ ist.
  
Sind alle Elemente $\ne0$ eines Ringes ($\ne\{0\}$) Einheiten, so hei\ss t der
Ring ein \ei{Schiefk\"orper}.

Kommutative Schiefk\"orper hei\ss en \ei{K\"orper}.
\end{Definition}
Typische Integrit\"atsbereiche sind etwa die ganzen Zahlen $\ZZZ$. Die
Einheitengruppe von $\ZZZ$ besteht allerdings nur aus $\pm1$. Nat\"urlich ist
auch jeder K\"orper ein Integrit\"atsbereich.
Als einfache Anwendung der Begriffe zeigen wir
\begin{Lemma}
  Ein endlicher Integrit\"atsbereich ist ein K\"orper.
\end{Lemma}
\begin{proof}[Beweis]
  Sei $R$ ein endlicher Integrit\"atsbereich, und $a\ne0$. Wir m\"ussen
  zeigen, dass $a$ invertierbar ist. Dazu betrachten wir die Abbildung $R\to
  R$, $x\mapsto ax$. Diese Abbildung ist injektiv, denn aus $ax=ay$ folgt
  $a(x-y)=0$, also $x-y=0$, da $0$ der einzige Nullteiler von $R$ ist.  Da
  aber $R$ endlich ist, folgt aus der Injektivit\"at dieser Abbildung schon
  die Surjektivit\"at. Insbesondere gibt es $x\in R$ mit $ax=1$. Analog folgt
  die Existenz von $y$ mit $ya=1$, die Behauptung folgt.
\end{proof}
Eine wichtige Folgerung ist
\begin{Korollar}\label{K:ZnZ}
  Sei $n\in\NNN$. Dann ist $\ZZZ/n\ZZZ$ genau dann ein K\"orper, wenn $n$ eine
  Primzahl ist.
\end{Korollar}
\begin{proof}[Beweis]
  Sei $R=\ZZZ/n\ZZZ$. Im Falle $n=1$ gilt $R=\{0\}$. Sei nun $n=ab$ mit
  $a,b\in\NNN$ und $a,b>1$. Dann gilt $(a+n\ZZZ)(b+n\ZZZ)=n\ZZZ=0_R$, aber
  $a+n\ZZZ,b+n\ZZZ\ne0_R$. Damit ist $R$ kein K\"orper.
  
  Nun sei $n$ eine Primzahl. Nach obigem Lemma bleibt zu zeigen, dass $R$ ein
  Integrit\"atsbereich ist, d.h, dass $R$ keine Nullteiler au\ss er $0_R$ hat.
  Seien $a+n\ZZZ,b+n\ZZZ\ne0_R$ mit $(a+n\ZZZ)(b+n\ZZZ)=ab+n\ZZZ=0_R$. Damit
  ist $n$ ein Teiler von $ab$, und da $n$ prim ist, gilt z.B., dass $n$ ein
  Teiler von $a$ ist. Aber dann gilt $a+n\ZZZ=0_R$, ein Widerspruch.
\end{proof}
Ein \ei{Teilring} eines Ringes $R$ ist eine Teilmenge $S$ von $R$ mit $0,1\in
S$, so dass $S$ mit den von $R$ auf $S$ eingeschr\"ankten Operationen wieder
einen Ring bildet. Hierzu gen\"ugt es zu zeigen, dass mit $s,t\in S$ auch
$s-t$ und $st$ wieder in $S$ liegen. Ist $M$ eine Teilmenge von $R$, und $R_0$
ein Teilring von $R$, dann bezeichnet $R_0[M]$ den von $R_0$ und $M$ erzeugten
Teilring von $R$. Das ist der kleinste Teilring von $R$, der $R_0$ und $M$
enth\"alt.
\subsection{Homomorphismen und Ideale}
\begin{Definition}
  Eine Abbildung $\phi:R\to S$ zwischen Ringen $R$ und $S$ hei\ss t
  \ei{Ringhomomorphismus}, wenn $1_R^\phi=1_S$ gilt, und
  $(x+y)^\phi=x^\phi+y^\phi$ und $(xy)^\phi=x^\phi y^\phi$ gelten f\"ur alle
  $x,y\in R$.
\end{Definition}
\"Ahnlich einfach wie bei Gruppen rechnet man nach, dass $R^\phi$ ein Teilring
von $S$ ist, und dass Urbilder von Teilringen von $S$ wieder Teilringe von $R$
sind. Die Kerne von Gruppenhomomorphismen waren gerade die Normalteiler von
Gruppen. Der Kern eines Ringhomomorphismus $R\to S$ ist nat\"urlich eine
Untergruppe von $(R,+)$, aber es gilt eine weitere Eigenschaft.
\begin{Definition}
  Eine Untergruppe $I$ von $(R,+)$ hei\ss t \ei{Ideal} von $R$, wenn f\"ur
  alle $r\in R$, $i\in I$ gilt: $ri, ir\in I$. Man schreibt dann auch
  $I\trianglelefteq R$.
\end{Definition}
Sei $I$ der Kern eines Ringhomomorphismus $\phi:R\to S$. Wie schon bemerkt,
ist $I$ eine Untergruppe von $(R,+)$. Sei $r\in R$, $i\in I$. Wegen
$(ri)^\phi=r^\phi i^\phi=r^\phi 0=0$ gilt $ri\in I$, und analog $ir\in
I$. Damit ist $I$ ein Ideal. In K\"urze werden wir sehen, dass umgekehrt jedes
Ideal der Kern eines geeigneten Homomorphismus ist.

Man beachte, dass Ideale im allgemeinen keine Teilringe sind. Gilt n\"amlich
$1\in R$, so folgt bereits $I=R$.

Ist $M$ eine Teilmenge von $R$, so bildet die Menge der endlichen Summen $\sum
r_i m_i s_i$ mit $r_i,s_i\in R$, $m_i\in M$ offenbar das kleinste Ideal von
$R$, welches $M$ enth\"alt. Man nennt das auch das von $M$ erzeugte Ideal. Ein
\ei{Hauptideal} ist ein von einem einzigen Element erzeugtes Ideal. Ist $R$
kommutativ, dann hat das von $m$ erzeugte Hauptideal die Form $mR$. Man
schreibt daf\"ur auch h\"aufig $(m)$. Ist jedes Ideal eines Ringes ein
Haupideal, dann nennt man den Ring \ei{Hauptidealring}.

Wir wissen bereits, dass die Untergruppen von $(\ZZZ,+)$ alle die Form $n\ZZZ$
mit $n\in\NNN_0$ haben. Insbesondere haben alle Ideale von $\ZZZ$ diese Form,
somit ist $\ZZZ$ ein Hauptidealring.

Sei nun $I$ ein Ideal des Rings $R$. Da $(I,+)$ eine normale Untergruppe von
$(R,+)$ ist, erhalten wir eine nat\"urliche Abbildung $\phi:R\to R/I$ via
$x\mapsto x+I$. Wir wollen sehen, dass durch $(x+I)(y+I):=xy+I$ ein
wohldefiniertes Produkt auf $R/I$ gegeben wird. Dazu sei $x=x'+i$, $y=y'+j$
mit $i,j\in I$. Wir m\"ussen sehen, dass $xy+I=x'y'+I$ gilt. Das gilt aber
wegen
\[
xy-x'y'=(x'+i)(y'+j)-x'y'=x'j+iy'+ij\in I.
\]
Damit ist $R/I$ offenbar ein Ring mit Nullelement $I$ und Einselement $1+I$,
da sich die Ringaxiome direkt von $R$ auf $R/I$ \"ubertragen. Wir erhalten
\begin{Satz}
  Sei $I$ ein Ideal des Rings $R$. Dann ist $R\to R/I$, $x\mapsto x+I$ ein
  Epimorphismus von Ringen mit Kern $I$.
\end{Satz}
Das zeigt, dass jedes Ideal der Kern eines Ringhomomorphismus ist. Fast
w\"ortlich genauso wie in der Gruppentheorie (oder linearen Algebra) beweist
man nun
\begin{Satz}[Homomorphiesatz]
  Sei $\phi:R\to S$ ein Homomorphismus von Ringen mit Kern $I$. Dann gilt
  $R/I\cong \text{Bild}(\phi)$.
\end{Satz}
Auch die Isomorphies\"atze der Gruppentheorie haben ein Analogon in der
Ringtheorie.
\begin{Satz}[Isomorphies\"atze]
  \begin{itemize}
  \item[(a)] Sei $R$ ein Ring mit Teilring $S$ und Ideal $I$. Dann gilt
  $S/S\cap I\cong S+I/I$.
\item[(b)] Seien $I$ und $J$ Ideale des Rings $R$ mit $J\subseteq I$. Dann ist
  $I/J$ ein Ideal von $R/J$, und es gilt $R/I\cong (R/J)/(I/J)$.
  \end{itemize}
\end{Satz}
\subsection{Chinesischer Restsatz}
Es seien $I$ und $J$ Ideale eines Rings $R$. Offenbar sind auch $I+J$ und
$I\cap J$ Ideale von $R$. Die multiplikative Struktur von $R$ erlaubt es uns,
aus $I$ und $J$ ein weiteres Ideal zu konstruieren. Mit $IJ$ bezeichnen wir
die Menge der endlichen Summen mit Summanden der Form $ij$ mit $i\in I$, $j\in
J$. Offenbar ist $IJ$ ein Ideal von $R$. Man beachte, dass nicht jedes
Element aus $IJ$ die Form $ij$ haben muss. Es gilt $IJ\subseteq I\cap J$.

Um die n\"achsten Begriffe zu motivieren, beweisen wir zun\"achst
\begin{Lemma}\label{L:mn}
  Es seien $m,n\in\ZZZ$, und nicht beide gleich $0$. Ferner sei $d\in\NNN$ der
  gr\"o\ss te gemeinsame Teiler von $m$ und $n$. Dann gilt $(m)+(n)=(d)$.
\end{Lemma}
\begin{proof}[Beweis]
  Da $\ZZZ$ ein Haupidealring ist, und $(m)+(n)$ nicht das Nullideal ist, gibt
  es $d\in\NNN$ mit $(m)+(n)=(d)$. Daher gibt es $a,b\in\ZZZ$ mit
  $d=am+bn$. Wegen $(m)\subseteq (d)$ ist $d$ ein Teiler von $m$, und analog
  ist $d$ ein Teiler von $n$. Aber die Darstellung $d=am+bn$ zeigt, dass jeder
  gemeinsame Teiler von $m$ und $n$ auch ein Teiler von $d$ ist, und die
  Behauptung folgt.
\end{proof}
Wir sehen also, dass insbesondere $m$ und $n$ genau dann teilerfremd sind,
wenn $(m)+(n)=\ZZZ$ gilt. Das motiviert (hoffentlich) die folgende
\begin{Definition}
  Die Ideale $I$ und $J$ des Rings $R$ hei\ss en \ei{teilerfremd}, wenn
  $R=I+J$ gilt.
\end{Definition}
Sind $R_1,R_2,\dots,R_n$ Ringe, dann ist das direkte Produkt $R_1\times
R_2\times\dots\times R_n$ mit den komponentenweisen Operationen wieder ein
Ring. Im folgenden wollen wir in gewissen Situationen komplizierte Ringe als
direkte Produkte einfacherer Ringe schreiben.

Zuvor ben\"otigen wir noch ein
\begin{Lemma}\label{L:I+JK}
  Es sei $I$ ein Ideal des Rings $R$, das teilerfremd ist zu den Idealen $J$
  und $K$. Dann gilt\begin{itemize}
\item[(a)] $IJ+JI=I\cap J$.
\item[(b)] $I$ ist teilerfremd zu $JK$ und $J\cap K$.
  \end{itemize}
\end{Lemma}
\begin{proof}[Beweis]
  Wegen $IJ,JI\subseteq I\cap J$ folgt $IJ+JI\subseteq I\cap J$. Sei nun
  umgekehrt $x\in I\cap J$. Wegen $I+J=R$ gibt es $i\in I$, $j\in J$ mit
  $1=i+j$. Es folgt
\[
x=(i+j)x=ix+jx\in IJ+JI,
\]
und damit (a). Sei nun weiter $1=i'+k$ mit $i'\in I$, $k\in K$. Wir erhalten
\[
1=(i+j)(i'+k)=ii'+ik+ji'+jk\in I+jk\subseteq I+JK,
\]
und die Behauptung folgt.
\end{proof}
Induktiv folgt aus (b)
\begin{Lemma}\label{L:I_icap}
  Das Ideal $I_1$ des Rings $R$ sei teilerfremd zu den Idealen
  $I_2,\dots,I_n$. Dann ist $I_1$ teilerfremd zu $I_2\cap\dots\cap I_n$.
\end{Lemma}
Das Hauptergebnis dieses Abschnitts ist
\begin{Satz}[Chinesischer Restsatz]
  Seien $I_1,I_2,\dots,I_n$ paarweise teilerfremde Ideale eines Rings
  $R$. Sei $I$ der Schnitt der Ideale $I_i$. Dann ist die Abbildung
\begin{align*}
R/I &\to R/I_1\times R/I_2\times\dots\times R/I_n\\
r+I &\mapsto (r+I_1,r+I_2,\dots,r+I_n)
\end{align*}
ein Isomorphismus von Ringen.
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
Offenbar ist $I$ der Kern der Abbildung $R\to R/I_1\times
R/I_2\times\dots\times R/I_n$, $r\mapsto (r+I_1,r+I_2,\dots,r+I_n)$, die
Behauptung folgt also aus dem Homomorphiesatz, sobald wir die Surjektivit\"at
der Abbildung nachgewiesen haben. F\"ur $n=1$ ist nichts zu zeigen.

Sei nun $n=2$. Wegen $R=I_1+I_2$ gibt es $i_1\in I_1$, $i_2\in I_2$ mit
$1=i_1+i_2$. Seien $x,y\in R$ beliebig, und setze $r=xi_2+yi_1$. Es gilt
$r=x(1-i_1)+yi_1=x+(y-x)i_1\in x+I_1$ und $r=xi_2+y(1-i_2)\in y+I_2$. Das
Element $r$ wird also auf $(x+I_1,y+I_2)$ abgebildet. Da $x$ und $y$ beliebig
waren, folgt die Behauptung f\"ur $n=2$.

F\"ur $n\ge3$ benutzen wir vollst\"andige Induktion, wobei wir f\"ur den
Induktionsschritt den Fall $n=2$ benutzen: Nach Lemma \ref{L:I_icap} ist $I_1$
teilerfremd zum Schnitt $I_1'$ der $I_i$ mit $2\le i\le n$. Beachte, dass
$I=I_1\cap I_1'$ gilt. Wegen des Falls $n=2$ ist $R/I_1\to R/I_1\times R/I_1'$
ein Isomorphismus, und $R/I_1'\to R/I_2\times\dots\times R/I_n$ ist ein
Isomorphismus nach der Induktionsannahme f\"ur $n-1$. Die Behauptung folgt.
\end{proof}
Die h\"aufigste Anwendung des chinesischen Restsatzes ist f\"ur kommutative
Ringe $R$. In diesem Fall l\"asst sich der Schnitt paarweiser teilerfremder
Ideale noch anders ausdr\"ucken:
\begin{Lemma}
  Seien $I_1,I_2,\dots,I_n$ paarweise teilerfremde Ideale eines kommutativen
  Rings. Dann gilt $I_1I_2\dots I_n=I_1\cap I_2\cap\dots\cap I_n$.
\end{Lemma}
\begin{proof}[Beweis]
  F\"ur $n=2$ folgt das aus Lemma \ref{L:I+JK}(a), und allgemein per Induktion.
\end{proof}
Eine wichtiger Spezialfall des chinesischen Restsatz ist
\begin{Satz}
  Sei $n=\prod p_i^{e_i}$ die nat\"urliche Primfaktorzerlegung von
  $n\in\NNN$. Dann ist der Ring $\ZZZ/n\ZZZ$ isomorph zum direkten Produkt der
  Ringe $\ZZZ/p_i^{e_i}\ZZZ$.
\end{Satz}
\subsection{Anwendungen der Kongruenzrechnung}
Ein klassisches und wichtiges Gebiet der Mathematik ist die Frage der
ganzzahligen L\"osbarkeit z.B.\ polynomialer Gleichungen oder
Gleichungssysteme. Hier sind Restklassenbetrachtungen h\"aufig von gro\ss em
Nutzen. Wir betrachten exemplarisch einige Beispiele:
\begin{itemize}
\item $4x-1=y^2+z^2$ hat keine ganzzahligen L\"osungen. Dazu sei
  $\ZZZ\to\ZZZ/4\ZZZ$ der nat\"urliche Homomorphismus, und $\bar{a}$ sei das
  Bild von $a\in\ZZZ$. Ist $x,y,z$ eine L\"osung der gegebenen Gleichung, dann
  gilt auch $\bar{3}=-\bar{1}=\overline{4x-1}=\bar{y}^2+\bar{z}^2$. F\"ur
  $a\in\ZZZ$ gilt aber $\bar{a}^2=\bar{0}$ oder $\bar{1}$, also $\bar{3}=u+v$
  mit $u,v\in\{\bar{0},\bar{1}\}$, ein Widerspruch.
\item Die nat\"urliche Zahl $n$ enthalte in der Dezimaldarstellung nur die
  Ziffern $6$ und $0$. Kann $n$ eine Quadratzahl sein? Wir nehmen an, $n$ ist
  eine Quadratzahl. Dann endet $n$ auf eine gerade Anzahl von $0$ern. Streicht
  man diese, dann erh\"alt man eine Quadratzahl, die mit $6$ endet, also
  modulo $4$ den Rest $2$ hat, was aber nicht geht, da die Reste der Quadrate
  modulo $4$ nur $0$ und $1$ sind.
\item $15x^2-7y^2=9$ ist in $\ZZZ$ nicht l\"osbar: Sei $x,y,z$ eine L\"osung.
  Man sieht, dass $7y^2$ durch $3$ teilbar ist. Dann ist $y$ durch $3$
  teilbar, also $7y^2$ durch $9$ teilbar. Somit ist $15x^2$ durch $9$ teilbar,
  also $x$ durch $3$ teilbar. Wir setzen also $x=3a$, $y=3b$ mit $a,b\in\ZZZ$.
  Es folgt $15a^2-7b^2=1$. Eine Betrachtung modulo $4$ bringt hier keinen
  Widerspruch, sie liefert $\bar{b}^2-\bar{a}^2=bar 1$ in $\ZZZ/4\ZZZ$, aber
  das ist nat\"urlich l\"osbar. In $\ZZZ/3\ZZZ$ hingegen erhalten wir
  $-\bar{b}^2=\bar{1}$, aber $\bar{b}^2\in\{\bar{0},\bar{1}\}$, ein
  Widerspruch.
\item F\"ur welche nat\"urlichen Zahlen $n$ ist $a=2^n+65$ eine Quadratzahl?
  Ist $n=2m+1$ ungerade, dann ist $2^n=2\cdot 4^m$ stets kongruent $\pm2$
  modulo $5$, ferner ist $a$ ungerade, also endet $a$ auf $3$ oder $7$. Aber
  ungerade Quadratzahlen enden auf $1$, $5$ oder $9$, ein Widerspruch. Daher
  ist $n=2m$ gerade, und $2^n$ eine Quadratzahl. Wegen $a>2^n=(2^m)^2$ ist $a$
  mindestens so gro\ss\ wie die n\"achste Quadratzahl nach $2^n$, also
  $2^{2m}+65=2^n+65=a\ge (2^m+1)^2$, und somit $65\ge 2^{m+1}+1$, also $2^m\le
  32$ und daher $m\le5$. Durchprobieren liefert die einzigen L\"osungen
  $2^4+65=9^2$ und $2^{10}+65=33^2$.
\item Die Kongruenzmethode f\"uhrt nicht immer zum Ziel: Man kann zeigen, dass
  $3x^3+4y^3+5z^3=0$ modulo jedem $n\in\ZZZ$ nicht trivial l\"osbar ist, und
  dennoch hat diese Gleichung keine ganzzahlige L\"osung au\ss er $x=y=z=0$.
  Beide Aussagen sind aber nicht einfach zu beweisen, und liegen jenseits
  dieser Vorlesung.
\end{itemize}
\subsection{Maximale Ideale}
Sei $R$ ein kommutativer Ring. Ein \ei{maximales Ideal} ist ein Ideal $I$ von
$R$ mit $I\ne R$, so dass kein Ideal $J$ von $R$ existiert mit $I\subsetneq
J\subsetneq R$. Die wichtige Aussage in diesem Zusammenhang ist.
\begin{Satz}
  Sei $I$ ein Ideal eines kommutativen Ringes $R$. Dann ist $I$ genau dann
  maximal, wenn $R/I$ ein K\"orper ist.
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
  Sei $I$ maximal, und $a+I\ne 0$ in $R/I$. Damit ist $a\ne I$. Da $Ra+I$ ein
  Ideal ist, welches $I$ echt enth\"alt, muss $Ra+I=R$ gelten. Daher gibt es
  $r\in R$ mit $1\in ra+I$, also $1+I=(a+I)(r+I)$, und $a+I$ ist daher
  multiplikativ invertierbar in $R/I$. Somit ist $R$ ein K\"orper.

Sei nun $I$ nicht maximal, und $J$ ein Ideal echt zwischen $I$ und $R$. F\"ur
$a\in J$ und $r\in R$ gilt dann $(a+I)(r+I)=ar+I\subseteq J$, also $1\ne
ar+I$, und somit ist $a+I$ nicht invertierbar.
\end{proof}
\paragraph{Beispiele maximaler Ideale}
\begin{itemize}
\item Die Ideale $I$ von $\ZZZ$ haben die Form $n\ZZZ$ mit $n=0,1,\dots$. Ein
  solches Ideal ist genau dann maximal, wenn $n$ eine Primzahl ist.
\item Sei $R$ die Menge der reellwertigen Abbildungen $M\to\RRR$ f\"ur eine
  Menge $M$. Offenbar ist $R$ ein Ring. F\"ur $m\in M$ ist die Abbildung
  $R\to\RRR$, $f\mapsto f(m)$ ein Epimorphismus von Ringen. Der Kern $I$ ist
  das Ideal der reellwertigen Abbildungen $f$ mit $f(m)=0$. Wegen
  $R/I\cong\RRR$ ist $R/I$ ein K\"orper, und $I$ damit ein maximales Ideal.
\end{itemize}
Direkt aus dem Zornschen Lemma folgt
\begin{Satz}[Krull]
  Sei $I\subsetneq R$ ein Ideal eines kommutativen Rings $R$. Dann ist $I$ in
  einem maximalen Ideal von $R$ enthalten.
\end{Satz}
\subsection{Primideale}
Sei $R$ wieder ein kommutativer Ring. Ein Ideal $I$ von $R$ hei\ss t
\ei{Primideal}, wenn $R/I$ ein Integrit\"atsring ist. Ist also $ab\in I$, dann
ist $(a+I)(b+I)\subseteq ab+I=0$ in $R/I$, und wegen der Nullteilerfreiheit
gilt $a\in I$ oder $b\in I$. Da K\"orper Integrit\"atsringe sind, sind
maximale Ideale automatisch Primideale. Das einizige nichtmaximale Primideal
von $\ZZZ$ ist $\{0\}$.

Induktiv sieht man sofort, dass nilpotente Elemente in allen Primidealen
liegen. Wir wollen die Umkehrung beweisen.
\begin{Lemma}
  Sei $R$ ein kommutativer Ring (mit $0\ne1$) und $S$ eine multiplikativ
  abgeschlossene Teilmenge von $S$ mit $0\ne S$. Dann hat $R$ ein Primideal
  mit $S\cap I=\emptyset$.
\end{Lemma}
\begin{proof}[Beweis]
  Sei $M$ die Menge der Ideale von $R$, welche disjunkt sind zu $S$. Wegen
  $\{0\}\in M$ ist $M$ nicht leer. Die Vereinigung von Ketten aus $M$ liegt
  wieder in $M$, nach dem Zornschen Lemma hat $M$ daher ein maximales Element
  $I$. Wir wollen sehen, dass $I$ ein Primideal ist. Dazu seien $x,y\in
  R\setminus I$. Wir m\"ussen sehen, dass auch $xy\in R\setminus I$ gilt.
  
  Da die Ideale $Rx+I$ und $Ry+I$ echt gr\"o\ss er als $I$ sind, enthalten sie
  Elemente $s_x$ und $s_y$ aus $S$. Es bestehen also Gleichungen
  $s_x=r_xx+i_x$, $s_y=r_yy+i_y$ mit $r_x,r_y\in R$, $i_x,i_y\in I$. Es gilt
  $s_xs_y+I=(s_x+I)(s_y+I)=(r_xx+I)(r_yy+I)=(r_xr_yxy+I)$. Da $S$
  multiplikativ abgeschlossen ist gibt es $i\in I$ mit $r_xr_yxy+i\in S$.
  W\"are $xy\in I$, dann g\"alte auch $r_xr_yxy+i\in I$, im Widerspruch zu
  $I\cap S=\emptyset$. Die Behauptung folgt.
\end{proof}
\begin{Satz}
  Sei $R$ ein kommutativer Ring (mit $0\ne1$). Die Menge der nilpotenten
  Elemente besteht aus dem Durchschnitt der Primideale.
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
  Sei $x\in R$ nicht nilpotent. Wir m\"ussen sehen, dass es ein Primideal $I$
  gibt, das $x$ nicht enth\"alt. Da $x$ nicht nilpotent ist, ist
  $S=\{x^n|n\in\NNN\}$ eine multiplikativ abgeschlossene Menge mit $0\notin
  S$. Die Behauptung folgt aus dem vorigen Lemma.
\end{proof}
\subsection{Polynome}
In diesem Abschnitt sei $R$ stets ein kommutativer Ring. Sei $X$ ein Symbol.
Ein \ei{Polynom} in der \ei{Variablen} $X$ ist eine formale Summe
$r_0+r_1X+r_2X^2+\dots+r_nX^n$ f\"ur ein $n\in\NNN_0$. Hierbei trifft man die
Festsetzung $X^0=1$. Die Menge der Polynome bildet einen Ring unter
koeffizientenweiser Addition, und den Festsetzungen $rX=Xr$ und
$X^mX^n=X^{m+n}$. Man schreibt $R[X]$ f\"ur diesen Ring. Man fasst $R$ als
Teilring von $R[X]$ auf, indem man $r\in R$ mit dem Polynom $r=rX^0$
identifiziert. Die Elemente $r_0,r_1,\dots$ hei\ss en die \ei{Koeffizienten}
des Polynoms $f:=\sum r_iX^i$. Sei $f\ne0$, und $n\in\NNN_0$ maximal mit
$r_n\ne 0$. Dann hei\ss t $n$ der \ei{Grad} von $f$, und $r_n$ der
\ei{Leitkoeffizient}. Man schreibt $n=\grad f$. Man nennt $f$ \ei{normiert},
wenn $r_n=1$ gilt. Der Koeffizient $r_0$ wird \ei{konstanter Term} oder
\ei{Absolutglied} genannt. F\"ur $f=0$ setzt man $\grad f=-\infty$.

Aus den Definitionen folgt unmittelbar

\begin{Lemma}
  Seien $f,g\in R[X]$ Polynome. Dann gilt $\grad(f+g)\le\max(\grad f,\grad g)$
  und $\grad(f\cdot g)\le\grad f+\grad g$. Ist $R$ ein Integrit\"atsbereich,
  dann gilt $\grad(f\cdot g)=\grad f+\grad g$
\end{Lemma}

An der letzten Aussage sieht man, dass wenn $R$ ein Integrit\"atsbereich ist,
dann gilt das auch f\"ur $R[X]$.

Wie bei ganzen Zahlen hat man auch f\"ur Polynome \"uber K\"orpern eine
Division mit Rest. Genauer gilt:

\begin{Satz}
  Sei $g\in R[X]$ ein Polynom mit invertierbarem Leitkoeffizienten, und $f\in
  R[X]$ beliebig. Dann gibt es eindeutig gegebene Polynome $q,r\in R[X]$ mit
  $f=q\cdot g+r$ und $\grad r<\grad g$.
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
Wir wollen zun\"chst die Eindeutigkeit beweisen. Dazu sei $f=q'\cdot g+r'$
eine weitere Darstellung der gegebenen Form. Dann folgt $(q-q')g=r'-r$. Da der
Leitkoeffizient von $g$ kein Nullteiler ist, gilt
$\grad(r'-r)=\grad(q-q')+\grad g$. Wegen $\grad(r'-r)<\grad g$ folgt $q=q'$
und $r'=r$.

Es bleibt die Existenz zu zeigen. Sei $a$ die Inverse des Leitkoeffizienten
$g$, und $g'=ag$. Ist $f=q'g'+r$ eine Division durch $g'$ mit Rest der
verlangten Art, dann gilt das auch f\"ur $f=qg+r$ mit $q=aq'$. Wir d\"urfen
also annehmen, dass $g$ normiert ist.

Ist $\grad f<\grad g$, dann gibt es nichts zu zeigen, da wir $q=0$ und $r=f$
setzen k\"onnen. Wir verwenden nun vollst\"andige Induktion \"uber $\grad f$.
Sei $n=\grad f\ge\grad g$, und $a$ der Leitkoeffizient von $f$. Setze
$f'=f-aX^{\grad f-\grad g}g$. Dann gilt $\grad f'<\grad f$. Nach
Induktionsvoraussetzung gibt es also eine Darstellung $f'=q'g+r$ mit $\grad
r<\grad g$. Die Behauptung folgt nun aus $f=f'+aX^{\grad f-\grad
  g}g=q'g+r'+aX^{\grad f-\grad g}g=(q'+aX^{\grad f-\grad g})g+r$.
\end{proof}

Eine wichtige Folgerung ist
\begin{Satz}
  Sei $R$ ein K\"orper, und $I\ne\{0\}$ ein Ideal von $R[X]$. Sei $g\ne0$ ein
  Polynom kleinsten Grades aus $I$. Dann ist $g$ bis auf einen Faktor $0\ne
  r\in R$ eindeutig, und es gilt $I=(g)$. Insbesondere ist $R[X]$ ein
  Hauptidealring.
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
  Ist $0\ne r\in R$ und $g\in R[X]$, dann gilt $g\in I$ genau dann wenn $rg\in
  I$. Die Differenz zweier normierter Polynome von gleichem Grad $n$ hat Grad
  $<n$, daraus folgt die Eindeutigkeitsaussage. Sei nun $0\ne g\in I$ von
  kleinstem Grad, und $f\in I$ beliebig. Sei $f=qg+r$ eine Division mit Rest.
  Aus $r\in I$ und $\grad r<\grad g$ folgt $r=0$, also $I\subseteq (g)$. Die
  umgekehrte Inklusion ist sowieso klar.
\end{proof}
\begin{Bemerkung*}
  Obige Aussage wird im allgemeinen falsch, wenn $R$ kein K\"orper mehr
  ist. Sogar ein Integrit\"atsbereich zu sein ist zu schwach, wie das von $2$
  und $X$ in $\ZZZ[X]$ erzeugte Ideal zeigt.
\end{Bemerkung*}
Ist $a\in R$ und $f=\sum r_iX^i\in R[X]$ ein Polynom, dann bedeutet $f(a)$ die
Summe $\sum r_ia^i$, mit der Konvention $a^0=1$ auch dann, wenn $a=0$
gilt. Offenbar ist $R[X]\to R$, $f\mapsto f(a)$ ein Ringhomomorphismus. Man
nennt $a$ eine \ei{Nullstelle} von $f$, wenn $f(a)=0$ gilt.

\begin{Satz}
  Ist $a$ eine Nullstelle des Polynoms $f$, dann gibt es $g\in R[X]$ mit
  $f=(X-a)g$.
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
  Schreibe $f=(X-a)g+r$ mit $\deg r<\deg(X-a)=1$. Daher gilt $r\in
  R$. Einsetzen von $a$ f\"ur $X$ liefert $0=f(0)=(a-a)g(a)+r=r$, und die
  Behautptung folgt.
\end{proof}
Eine wichtige Folgerung ist
\begin{Satz}\label{S:Nullstellen}
  Sei $R$ ein Integrit\"atsring, und $0\ne f\in R[X]$. Dann hat $f$
  h\"ochstens $\grad f$ Nullstellen.
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
  F\"ur $\grad f\le 1$ ist die Aussage klar. Wir beweisen sie allgemein durch
  vollst\"andige Induktion. Seien $a_1,\dots,a_r$ Nullstellen von
  $f$. Wir schreiben $f=(X-a_1)g$. Wegen $0=f(a_i)=(a_i-a_1)g(a_i)$ und der
  Nullteilerfreiheit von $R$ ist $a_i$ eine Nullstelle von $g$ f\"ur $i\ge
  2$. Daher gilt $r-1\le\grad g=\grad f-1$, und die Behauptung folgt.
\end{proof}
\begin{Bemerkung*}
  Man \"uberlege sich ein Gegenbeispiel zum Satz, wenn $R$ ein geeigneter Ring
  mit Nullteilern ist.
\end{Bemerkung*}
Eine \"uberraschende Folgerung obigen Satzes ist
\begin{Satz}
  Sei $G$ eine endliche Untergruppe der multiplikativen Gruppe eines
  K\"orpers. Dann ist $G$ zyklisch.
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
  Sei $n$ die Ordnung von $G$. Ist die abelsche Gruppe $G$ nicht zyklisch,
  dann gibt es nach dem Struktursatz f\"ur abelsche Gruppen eine Primzahl $p$
  und eine zu $C_p\times C_p$ isomorphe Untergruppe $H$ von $G$. Aber f\"ur
  alle Elemente $h\in H$ gilt $h^p=1$. Daher sind die $p^2$ Elemente aus $H$
  Nullstellen des Polynoms $X^p-1$, im Widerspruch zu vorigem Satz.
\end{proof}
\begin{Korollar}\label{K:ZpZzyklisch}
  Sei $p$ eine Primzahl. Dann ist die multiplikative Gruppe des K\"orpers
  $\ZZZ/p\ZZZ$ zyklisch.
\end{Korollar}
\begin{Bemerkung*}
  Das Korollar ist eine reine Existenzaussage in dem Sinne, dass man wei\ss\,
  dass $(\ZZZ/p\ZZZ)^\times$ zyklisch ist, aber keinen Erzeuger explizit
  geliefert bekommt. In der Tat ist keine explizite Formel oder guter
  Algorithmus zum Auffinden solcher Erzeuger bekannt.
\end{Bemerkung*}
Ist $R$ ein kommutativer Ring, und $a$ eine Nullstelle eines Polynoms $0\ne
f\in R[X]$. Sei $e\in\NNN$ mit $f=(X-a)^eg$ f\"ur ein $e\in\NNN$. Wegen
$e+\grad g=\grad f$ gilt $e\le\grad f$. Insbesondere gibt es ein maximales $e$
mit obiger Darstellung. Man nennt $e$ die \ei{Vielfachheit} der Nullstelle
$a$. Man \"uberlegt sich sofort, dass Satz \ref{S:Nullstellen} auch dann noch
gilt, wenn man die Nullstellen mit Vielfachheit z\"ahlt. Ist die Vielfachheit
$1$, dann nennt man die Nullstelle \ei{einfach}. Die Ableitung ist ein
einfaches Hilfsmittel, um Polynome auf vielfache Nullstellen zu testen.
\begin{Definition}
  Auf dem Polynomring $R[X]$ definiert man durch $r':=0$, $(rX^i)':=riX^{i-1}$
  ($r\in R$, $i\ge1$) eine additive Abbildung $R[X]\to R[X]$, $f\mapsto
  f'$. Man nennt diese Abbildung eine \ei{Ableitung} oder
  \ei{Differentiation}.
\end{Definition}
Man rechnet sofort nach, dass die aus der Analysis gewohnte Produktregel
$(fg)'=f'g+fg'$ gilt. Allerdings ist Vorsicht angebracht: Gilt $f'=0$, dann
muss $f$ nicht ein konstantes Polynom sein. Ist beispielsweise $R=\ZZZ/p\ZZZ$,
dann gilt $(X^p)'=pX^{p-1}=0X^{p-1}=0$.
\begin{Satz}
  Sei $R$ ein Integrit\"atsbereich, und $a$ eine Nullstelle des Polynoms $f\in
  R[X]$. Dann ist $a$ eine einfache Nullstelle genau dann, wenn $f'(a)\ne0$
  gilt.
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
  Sei $f=(X-a)g$. Ableiten liefert $f'=(X-a)g'+g$, also $f'(a)=g(a)$. Die
  Behauptung folgt.
\end{proof}
\subsection{Einheitengruppe von $\ZZZ/n\ZZZ$}
Als Anwendung des Korollars \ref{K:ZpZzyklisch} wollen wir allgemein die
Einheitengruppe von $\ZZZ/n\ZZZ$ bestimmen. Sei $n=\prod p_e^{e_i}$ die
Primfaktorzerlegung von $n\in\NNN$. Nach dem Chinesischen Restsatz ist
$\ZZZ/n\ZZZ$ isomorph zum direkten Produkt der Ringe $\ZZZ/p_i^{e_i}\ZZZ$, und
damit ist die Einheitengruppe $(\ZZZ/n\ZZZ)^\times$ isomorph zum direkten
Produkt der Einheitengruppen $(\ZZZ/p_i^{e_i}\ZZZ)^\times$. Der folgende Satz
kl\"art die Struktur dieser Gruppen.
\begin{Satz}\label{S:ZnZ}
  \begin{itemize}
  \item[(a)] Sei $p$ eine ungerade Primzahl und $l\in\NNN$. Dann ist
    $(\ZZZ/p^l\ZZZ)^\times$ zyklisch. Sei $w\in\ZZZ$, so dass $w+p\ZZZ$ ein
    Erzeuger von $(\ZZZ/p\ZZZ)^\times$ ist. Dann ist
    $w^{p^{l-1}}(1+p)+p^l\ZZZ$ ein Erzeuger von $(\ZZZ/p^l\ZZZ)^\times$.
  \item[(b)] F\"ur $l\ge2$ ist $(\ZZZ/2^l\ZZZ)^\times$ isomorph zu einem
    direkten Produkt zweier zyklischer Gruppen der Ordnungen $2$ und
    $2^{l-2}$, mit Erzeugern $-1$ und $5$.
  \end{itemize}
\end{Satz}
Dem Beweis schicken wir einige Lemmata voraus.
\begin{Lemma}\label{L:pk}
  Sei $p$ eine Primzahl, und $1\le k\le p-1$. Dann ist $\binom{p}{k}$ durch
  $p$ teilbar.
\end{Lemma}
\begin{proof}[Beweis]
  Wegen $\binom{p}{k}=\frac{p(p-1)\dots(p-k+1)}{1\cdot2\dots k}$ ist der
  Z\"ahler durch $p$ teilbar, aber nicht der Nenner.
\end{proof}
\begin{Lemma}\label{L:ap-bp}
  Sei $p$ eine Primzahl, $l\in\NNN$, und f\"ur $a,b\in\ZZZ$ sei $a-b$ durch
  $p^l$ teilbar. Dann ist $a^p-b^p$ durch $p^{l+1}$ teilbar.
\end{Lemma}
\begin{proof}[Beweis]
  Schreibe $a=b+cp^l$. Dann gilt
  \begin{align*}
    a^p-b^p &= (b+cp^l)^p-b^p\\
&= \sum_{k=1}^p\binom{p}{k}b^{p-k}(cp^l)^k\\
&= b^{p-1}cp^{l+1}+\sum_{k=2}^p\binom{p}{k}b^{p-k}(cp^l)^k.
  \end{align*}
Aber f\"ur $k\ge2$ gilt $kl\ge 2l\ge l+1$, und die Behauptung folgt.
\end{proof}
\begin{Lemma}\label{L:pl}
  Sei $l\ge2$, und $p\ne2$ eine Primzahl. Dann ist
  $(1+p)^{p^{l-2}}-(1+p^{l-1})$ durch $p^l$ teilbar.
\end{Lemma}
\begin{proof}[Beweis]
Wir benutzen vollst\"andige Induktion \"uber $l$. Die Aussage ist klar f\"ur
$l=2$.

Sie gelte nun f\"ur $l$. Nach obigem Lemma ist $(1+p)^{p^{l-1}}-(1+p^{l-1})^p$
durch $p^{l+1}$ teilbar. Wegen
\[
(1+p^{l-1})^p=(1+p^l)+\sum_{k=2}^p\binom{p}{k}(p^{l-1})^k
\]
ist zu zeigen, dass die Summe durch $p^l$ teilbar ist. Wegen Lemma \ref{L:pk}
ist das klar f\"ur jeden Summanden au\ss er dem f\"ur $k=p$. Hierf\"ur
ben\"otigen wir $(l-1)p\ge l+1$. Das gilt aber wegen $p\ge3$ und $l\ge2$.
\end{proof}
\begin{Bemerkung*}
  Man sieht, dass der letzte Schritt im Beweis f\"ur $p=2$ nicht
  funktioniert. In der Tat ist die entsprechende Aussage falsch. Dies f\"uhrt
  dazu, da\ss\ die Primzahl $2$ hier und in der Zahlen- und Gruppentheorie oft
  eine (unangenehme) Sonderrolle spielt.
\end{Bemerkung*}
\begin{Lemma}\label{L:2l}
  F\"ur $l\ge3$ ist $5^{2^{l-3}}-(1+2^{l-1})$ durch $2^l$ teilbar.
\end{Lemma}

\begin{proof}[Beweis]
  Die Behauptung ist klar f\"ur $l=3$. Sie gelte f\"ur $l$. Nach Lemma
  \ref{L:ap-bp} ist dann $5^{2^{l-2}}-(1+2^{l-1})^2$ durch $2^{l+1}$ teilbar.
  Wegen $(1+2^{l-1})^2=1+2^l+2^{2l-2}$ und $2l-2\ge l+1$ folgt die Behauptung.
\end{proof}
\begin{proof}[Beweis von Satz \ref{S:ZnZ}]
  Die Gruppe $(\ZZZ/p^l\ZZZ)^\times$ besteht aus den Restklassen
  $i+p^l\ZZZ$, mit $0\le i\le p^l-1$ und $i$ teilerfremd zu $p$. Daher hat
  $(\ZZZ/p^l\ZZZ)^\times$ die Ordnung $p^{l-1}(p-1)$.
  
  (a) Wir zeigen zun\"achst, dass $1+p$ die Ordnung $p^{l-1}$ hat. W\"are das
  nicht der Fall, dann w\"are die Ordnung von $1+p$ ein echter Teiler von
  $p^{l-1}$. Insbesondere w\"are $(1+p)^{p^{l-2}}-1$ durch $p^l$ teilbar. Nach
  Lemma \ref{L:pl} w\"are dann $p^{l-1}$ durch $p^l$ teilbar, was nat\"urlich
  Unsinn ist.
  
  Da $w$ modulo $p$ die Ordnung $p-1$ hat, ist die Ordnung von $w$ modulo
  $p^l$ ein Vielfaches von $p-1$. Diese Ordnung teilt $p^{l-1}(p-1)$, daher
  hat $w^{p^{l-1}}$ die Ordnung $p-1$, und nach obigem hat $w^{p^{l-1}}(1+p)$
  modulo $p^l$ die Ordnung $(p-1)p^{l-1}$, die Behauptung folgt.
  
  (b) Die Ordnung von $(\ZZZ/2^l\ZZZ)^\times$ ist $2^{l-1}$. Lemma \ref{L:2l}
  zeigt, dass die Ordnung von $5+2^l\ZZZ$ gerade $2^{l-2}$ ist. Zum Beweis der
  Aussage ist also zu zeigen, dass $-1+2^l\ZZZ$ nicht in der von $5+2^l\ZZZ$
  erzeugten zyklischen Gruppe liegt. Wir nehmen das Gegenteil an. Dann gibt es
  $m\in\NNN$, so dass $2^l$ ein Teiler von $5^m-(-1)=5^m+1$ ist. Insbesondere
  ist $4$ ein Teiler von $5^m+1$, ein Widerspruch.
\end{proof}

\subsection{Quotientenk\"orper}
Es sei $R$ ein Integrit\"atsbereich. Analog wie man den K\"orper $\QQQ$ aus
$\ZZZ$ konstruiert, werden wir zu $R$ einen kleinsten K\"orper $K$
konstruieren, in dem $R$ enthalten ist. Auf der Menge der Paare $(r,s)$ mit
$r,s\in R$, $s\ne0$ f\"uhren wir eine \"Aquivalenzrelation ein. Dabei sind
zwei solche Paare $(r,s)$ und $(r',s')$ genau dann \"aquivalent, wenn
$rs'=r's$ gilt. Man rechnet sofort nach, dass man tats\"achlich eine
\"Aquivalenzrelation erh\"alt. Die \"Aquivalenzklasse von $(r,s)$ bezeichnet
man mit $\frac{r}{s}$. Sei $K$ die Menge der \"Aquivalenzklassen. Man rechnet
ebenso schnell nach, dass man durch
\[
\frac{r}{s}+\frac{r'}{s'}=\frac{rs'+r's}{ss'}
\]
und
\[
\frac{r}{s}\cdot\frac{r'}{s'}=\frac{rr'}{ss'}
\]
eine wohldefinierte Addition und Multiplikation auf $K$ bekommt. Ferner
verifiziert man, dass $K$ ein Ring ist, der via $r\mapsto\frac{r}{1}$ den Ring
$R$ als Teilring enth\"alt.

Diw wichtigste Eigenschaft von $K$ ist, dass $K$ ein K\"orper ist: Sei
$\frac{r}{s}\ne0$. Dann gilt $r\ne0$, also $\frac{s}{r}\in K$. Wegen
$\frac{r}{s}\frac{s}{r}=1$ ist $\frac{r}{s}$ multiplikativ invertierbar. Man
nennt daher $K$ den \ei{Quotientenk\"orper} von $R$.
\subsection{Teilbarkeit}
Im folgenden sei $R$ wieder ein Integrit\"atsbereich. Wir wollen einige von
$\ZZZ$ bekannte Eigenschaften \"uber Teilbarkeit auf $R$ \"ubertragen, aber
auch sehen, dass man mit Verallgemeinerungen vorsichtig sein muss.

Sind $r,s\in R$, dann sagt man, $r$ \ei{teilt} $s$ (oder $r$ ist ein
\ei{Teiler} von $s$), wenn es $x\in R$ gibt mit $s=xr$. Insbesondere ist $1$
ein Teiler von allen $r\in R$, und $0$ wird von allen $r\in R$ geteilt. Ist
$K\supseteq R$ der Quotientenk\"orper von $R$, und $s\ne0$, dann ist $s$ ein
Teiler von $r$ genau dann, wenn $\frac{r}{s}\in R$ gilt.

Ist $s$ ein Teiler von $r$, dann schreibt man $r\mid s$, und wenn das nicht
der Fall ist, so schreibt man $r \nmid s$.

Ist $0\ne s\in R$, so besitzt $s$ gewisse triviale Teiler. So ist z.B.\ jede
Einheit $u$ ein Teiler von $s$, denn ist $uu'=1$, so gilt $s=u(u's)$. Ferner
ist wegen $s=(su)u'$ auch $su$ ein Teiler von $s$. Ist $s$ keine Einheit, und
hat $s$ au\ss er diesen trivialen Teilern keine weiteren Teiler, dann hei\ss t
$s$ \ei{unzerlegbar} oder \ei{irreduzibel}. Ist $r$ nicht irreduzibel, dann
ist $r$ \ei{reduzibel}.

Die irreduziblen Elemente aus
$\ZZZ$ sind die Zahlen $\pm p$, wobei $p$ eine Primzahl ist. Man hat sich
daran gew\"ohnt, dass man in $\ZZZ$ eine (bis auf Vorzeichen) eindeutige
Primfaktorzerlegung hat. Erst Gau\ss\ hat erkannt, dass diese Aussage nicht
trivial ist und einen Beweis ben\"otigt, den er auch gegeben hat.
\paragraph{Beispiel f\"ur Versagen der eindeutigen Zerlegung in irreduzible
  Faktoren}
Sei $R=\ZZZ[\sqrt{-5}]=\{a+b\sqrt{-5}|a,b\in\ZZZ\}$. Man rechnet sofort nach,
dass $R$ ein Ring ist. Wir betrachten die Abbildung $N:R\to\NNN_0$,
$a+b\sqrt{-5}\mapsto a^2+5b^2$. Dabei ist also $N(x)$ das Quadrat des Betrags
der komplexen Zahl $x$. Man wei\ss, oder rechnet sofort nach, dass
$N(xy)=N(x)N(y)$ gilt f\"ur alle $x,y\in R$. Ist $r$ eine Einheit, dann gibt
es $r'$ mit $rr'=1$. Hieraus folgt $1=N(1)=N(rr')=N(r)N(r')$, also
$N(r)=1$. Ist umgekehrt $1=N(a+b\sqrt{-5})=a^2+5b^2$, dann gilt $b=0$ und
$a=\pm1$. Somit ist $r$ genau dann eine Einheit, wenn $N(r)=1$ gilt.

Ist $0\ne r$ keine Einheit und reduzibel, dann gibt es $x,y\in R$ mit $r=xy$,
so dass $x$ und $y$ keine Einheiten sind. Es folgt $N(r)=N(x)N(y)$. Da es in
$R$ keine Nichteinheiten $s\ne0$ mit $N(s)=2$ oder $N(s)=3$ gibt, folgt
$N(r)\ge16$. Wegen $N(2)=4$, $N(3)=9$, und $N(1\pm\sqrt{-5})=6$ sind die
Elemente $2$, $3$ und $1\pm\sqrt{-5}$ daher irreduzibel, und $2$ unterscheidet
sich weder von $1+\sqrt{-5}$, noch von $1-\sqrt{-5}$ um eine Einheit. Daher
sind $6=2\cdot3=(1+\sqrt{-5})(1-\sqrt{-5})$ zwei grunds\"atzlich verschiedene
Zerlegungen in irreduzible Faktoren.

Ein mit der Irreduzibilit\"at verwandter Begriff ist der eines primen
Elements. Dabei hei\ss t eine Nichteinheit $0\ne r\in R$ \ei{prim}, wenn aus
$r\mid ab$ stets $r\mid a$ oder $r\mid b$ folgt. Die letzte Bedingung ist
\"aquivalent dazu, dass das Hauptideal $(p)$ ein Primideal von $R$ ist.

Eine erste einfache Beobachtung ist
\begin{Lemma}
  Jedes Primelement ist irreduzibel.
\end{Lemma}
\begin{proof}[Beweis]
  Sei $r$ prim, aber nicht irreduzibel. Dann gibt es Nichteinheiten $x,y\in R$
  mit $r=xy$. Da $r$ prim ist, teilt $r$ einen der Faktoren $x$ und $y$. Wir
  nehmen $r\mid x$ an. Es gibt also $x'\in R$ mit $x=rx'$. Es folgt $r=rx'y$,
  also $r(1-x'y)=0$. Wegen der Nullteilerfreiheit gilt $x'y=1$, daher ist $y$
  eine Einheit, ein Widerspruch.
\end{proof}
  Obiges Beispiel zeigt, dass die Umkehrung im allgemeinen nicht gilt. Die
  Elemente $2$, $3$ und $1\pm\sqrt{-5}$ sind alle irreduzibel in
  $\ZZZ[\sqrt{-5}]$, aber keines davon ist prim. Unter Zusatzvoraussetzungen
  allerdings stimmt die Umkehrung:
\begin{Satz}
  Jedes irreduzible Element eines Hauptidealrings ist ein Primelement.
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
  Sei $p$ ein irreduzibles Element, welches das Produkt $ab$ teilt, aber nicht
  $a$ teilt. Das von $a$ und $p$ erzeugte Ideal ist ein Hauptideal $(d)$, es
  gibt also $u,v\in R$ mit $ua+vp=d$. Wegen $(p)\subset (d)$ gilt $d\mid
  p$. Damit ist $d$ eine Einheit, oder von der Form $up$ mit einer Einheit
  $u$. Aber $d\mid a$, und somit $p\mid a$, im Widerspruch zur Voraussetzung
  an $a$. Daher ist $d$ eine Einheit, und ohne Einschr\"ankung
  $d=1$. Multiplikation mit $b$ liefert die Behauptung.
\end{proof}  
Wir kommen nun zum wichtigen Begriff des faktoriellen Rings.
\begin{Definition}
  Ein Integrit\"atsbereich $R$ hei\ss t \ei{faktoriell}, wenn jedes Element
  $\ne0$ entweder eine Einheit ist, oder ein Produkt endlich vieler
  Primelemente ist.
\end{Definition}
Nat\"urlich ist in einem faktoriellen Ring jedes irreduzible Element ein
Primelement. Die wichtigste Eigenschaft eines faktoriellen Rings ist die
eindeutige Primfaktorzerlegung.
\begin{Satz}
  Sei $R$ ein faktorieller Ring, $0\ne a\in R$ keine Einheit, und
  $a=p_1p_2\dots p_r=q_1q_2\dots q_s$ zwei Zerlegungen in Primelemente $p_i,
  q_i$. Dann gilt $r=s$, und die $p_i$ bzw.\ $q_i$ stimmen bis auf Reihenfolge
  und Multiplikation mit Einheiten \"uberein. (D.h., es gibt eine Permutation
  $\sigma$ von $\{1,2,\dots,r\}$ und Einheiten $u_1,\dots,u_r$ mit
  $p_{i}=u_iq_{i^\sigma}$ f\"ur alle $i$.)
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
  Ohne Einschr\"ankung gilt $r\ge s$. Wir beweisen die Aussage durch
  vollst\"andige Induktion \"uber $r$. F\"ur $r=1$ gibt es nichts zu
  beweisen. Wir schlie\ss en nun von $r-1$ auf $r$. Da $p_r$ das Produkt
  $q_1q_2\dots q_s$ teilt, folgt durch mehrfache Anwendung der Primeigenschaft
  von $p_r$, dass $p_r$ einen der Faktoren $q_1,q_2,\dots,q_s$ teilt. Durch
  Umbenennung der $q_i$ d\"urfen wir annehmen, dass $p_r\mid q_s$, also
  $q_s=up_r$. Als Primelement ist $q_s$ irreduzibel, daher ist $u$ eine
  Einheit. Die Behauptung folgt nun aus der Richtigkeit f\"ur $r-1$, angewandt
  auf $p_1p_2\dots p_{r-1}=q_1q_2\dots q_{s-2}(uq_{s-1})$. 
\end{proof}
Nat\"urlich hat jede ganze Zahl eine Zerlegung in irreduzible Zahlen. Da
$\ZZZ$ ein Hauptidealring ist, stimmen irreduzible und Primelemente \"uberein,
und obiger Satz liefert die eindeutige Primfaktorzerlegung in $\ZZZ$.

Die Primeigenschaft der Primzahlen hatten wir schon fr\"uher verwendet
(Korollar \ref{K:ZnZ}). Ferner machten wir mehrfach von der eindeutigen
Primfaktorzerlegung in $\ZZZ$ Gebrauch. Man mache sich klar, dass der gerade
nachgetragene Beweis nicht auf einem Zirkelschluss beruht!

Wir wissen auch, dass Polynomringe \"uber einem K\"orper Hauptidealringe
sind. Ferner beweist man mittels der Gradfunktion, dass jedes Polynom ein
Produkt irreduzibler Polynome ist. Das liefert das wichtige
\begin{Korollar}
  Sei $R=\ZZZ$, oder $R$ der Polynomring $K[X]$ f\"ur einen K\"orper $K$. Dann
  stimmen in $R$ irreduzible Elemente und prime Elemente \"uberein.
  Insbesondere ist $R$ faktoriell.
\end{Korollar}
\subsection{Inhalt von Polynomen, Lemma von Gau\ss}
Im folgenden sei $R$ ein faktorieller Integrit\"atsbereich, und $K$ der
Quotientenk\"orper von $R$. Es mag das Verst\"andnis erleichtern, wenn man
stets das Beispiel $R=\ZZZ$, $K=\QQQ$ im Auge beh\"alt.

Sei $0\ne a\in K$, und $p\in R$ ein Primelement von $R$. Aus der eindeutigen
Primfaktorzerlegung folgt schnell, dass man eine Darstellung
$a=p^m\frac{u}{v}$ mit $m\in\ZZZ$, $u\in R$, $0\ne v\in R$ finden kann, so
dass $p$ weder $u$ noch $v$ teilt. Dabei ist $m$ unabh\"angig von der Wahl des
Paares $u,v$. Wir schreiben $v_p(a):=m$, und setzen $v_p(0):=\infty$. Es gilt
$v_p(ab)=v_p(a)v_p(b)$. Ist $0\ne f=a_0+a_1^X+\dots a_nX^n\in K[X]$, dann
setzen wir $v_p(f):=\min_iv_p(a_i)$. Sei $P$ eine Menge von Primelementen von
$R$, so dass jedes Primelement aus $R$ sich von genau einem Element aus $P$
nur um eine Einheit unterscheidet. Ist $0\ne f\in K[X]$, dann nennt man
\[
I(f):=\prod_{p\in P}p^{v_p(f)}
\]
den \ei{Inhalt} von $f$.

Ist beispielsweise $R=\ZZZ$, und $P\subset\NNN$ die Menge der Primzahlen, dann
ist f\"ur $f\in\ZZZ[X]$ der Inhalt $I(f)$ gerade der gr\"o\ss te gemeinsame
Teiler der Koeffizienten von $f$.

Der Inhalt $I(f)$ h\"angt von der Wahl von $P$ ab, und ist nur bis auf
Einheiten eindeutig bestimmt.

Ist $0\ne a\in K$ und $0\ne f\in K[X]$, dann gilt $I(af)=I(a)I(f)$. Hieraus
folgt $I(\frac{1}{I(f)}f)=\frac{1}{I(f)}I(f)=1$. Es gibt also $\gamma\in K$
mit $f=\gamma g$, so dass $I(g)=1$ gilt. Polynome mit Inhalt $1$ nennt man
\ei{primitiv}. Man beachte, dass ein primitives Polynom Koeffizienten aus $R$
hat.

\begin{Satz}[Gau\ss\ Lemma]
  Seien $0\ne f,g\in K[X]$. Dann gilt $I(fg)=I(f)I(g)$.
\end{Satz}
\begin{proof}[Beweis]
  Schreibe $f=\alpha f_1$, $g=\beta g_1$ mit $\alpha,\beta\in K$ und $f_1,g_1$
  primitiv. Wegen $I(\alpha\beta)=I(\alpha)I(\beta)$ bleibt zu zeigen, dass
  auch $f_1g_1$ primitiv ist. Wegen $f_1g_1\in R[X]$ ist das gleichbedeutend
  damit, das $f_1g_1$ f\"ur jedes Primelement $p\in R$ einen nicht durch $p$
  teilbaren Koeffizienten hat. Der Faktorring $\bar{R}=R/(p)$ ist ein
  Integrit\"atsbereich. Der nat\"urliche Homomorphismus $\bar{ }:R\to R/(p)$
  setzt sich fort zu einem Homomorphismus $\bar{ }:R[X]\to\bar{R}[X]$. W\"aren
  alle Koeffizienten von $f_1g_1$ durch $p$ teilbar, dann folgte
  $\overline{f_1g_1}=0$, also $\bar{f_1}\bar{g_1}=0$. Da $\bar{R}$ ein
  Integrit\"atsbereich ist, folgt ohne Einschr\"ankung $\bar f_1=0$. Das
  bedeutet aber, dass alle Koeffizienten von $f_1$ durch $p$ teilbar sind, im
  Widerspruch zu $I(f_1)=1$.
\end{proof}
Das Gau\ss\ Lemma hat eine Reihe von Konsequenzen. Wenn zum Beispiel ein
Polynom $f\in R[X]$ in Faktoren aus $K[X]$ zerf\"allt, dann bekommt man im
wesentlichen eine gleiche Faktorisierung \"uber $R$. Genauer gilt.
\begin{Korollar}
  Sei $f=gh$ mit $f\in R[X]$ und $g,h\in K[X]$. Setze $\gamma_g=I(g)$,
  $\gamma_h=I(h)$, also $g=\gamma_g g_1$, $h=\gamma_h h_1$ mit $g_1,h_1$
  primitiv. Dann gilt $f=(\gamma_g\gamma_h)g_1h_1$ mit $\gamma_g\gamma_h\in
  R$. Insbesondere gilt: Ist ein primitives Polynom irreduzibel in $R[X]$,
  dann ist es auch irreduzibel in $K[X]$.
\end{Korollar}
Eine wichtige Folgerung ist
\begin{Korollar}
  Sei $R$ ein faktorieller Ring. Dann ist $R[X]$ faktoriell. Die Primelemente
  von $R[X]$ bestehen aus den Primelementen von $R$, zusammen mit den
  irreduziblen und primitiven Polynomen aus $R[X]$.
\end{Korollar}
\begin{proof}[Beweis]
  Wir m\"ussen zeigen, dass jedes irreduzible Element $f\in R[X]$ prim ist,
  und die angebene Form besitzt. Wir schreiben $f=\gamma g$ mit $\gamma\in R$
  und $g$ primitiv. Da $f$ irreduzibel ist, ist entweder $g$ irreduzibel und
  $\gamma$ eine Einheit, oder $g$ ein konstantes Polynom, und wegen $I(g)=1$
  eine Einheit, und $\gamma$ ein Primelement.
  
  Es bleibt zu zeigen, dass $f$ prim ist. Sei also $f$ ein irreduzibles
  Element in $R[X]$, und ein Teiler von $uv$ mit $u,v\in R[X]$. Wir
  unterscheiden zwei F\"alle: $f$ ist ein Primelement aus $R$. Dann ist $I(f)$
  auch prim in $R$, und $I(f)$ teilt $I(u)I(v)$. Ohne Einschr\"ankung ist dann
  $I(f)$ ein Teiler von $I(u)$. Dann ist aber $I(\frac{u}{f})\in R$, also
  $\frac{u}{f}\in R[X]$, und somit $f\mid u$.
  
  Im zweiten Fall ist $f$ irreduzibel und primitiv. Wegen obigen Korollars ist
  $f$ auch irreduzibel in $K[X]$, also auch ein Primelement in $K[X]$, da
  $K[X]$ faktoriell ist. In $K[X]$ ist also $f$ ein Teiler von $uv$, also auch
  von $u$ oder $v$. Sei $v=hf$ mit $h\in K[X]$. Wegen $I(v)=I(h)I(f)=I(h)$
  gilt $h\in R[X]$, somit ist $u$ in $R[X]$ durch $f$ teilbar, und die
  Behauptung folgt.
\end{proof}
Durch $K[X_1,X_2,\dots,X_n]:=K[X_1,X_2,\dots,X_{n-1}][X_n]$ definiert man
iterativ einen Polynomring in $n$ Variablen. Ein Folge des obigen Satzes ist
\begin{Korollar}
  Sei $K$ ein K\"orper. Dann ist der Polynomring $K[X_1,X_2,\dots,X_n]$ in $n$
  Variablen faktoriell.
\end{Korollar}
\begin{Bemerkung*}
  Der Polynomring $K[X_1,X_2,\dots,X_n]$ ist f\"ur $n\ge2$ kein
  Hauptidealring, z.B.\ weil das von $X_1,\dots,X_n$ erzeugte Ideal kein
  Hauptideal ist.
\end{Bemerkung*}
\subsection{Kryptographie}
Eine wichtige moderne Anwendung der Algebra ist die vertrauliche \"Ubertragung
von Nachrichten. W\"ahrend das fr\"uher fast nur milit\"arisch verwendet
wurde, w\"are unser heutiger Alltag ohne kryptographische Methoden nicht
denkbar. Das Bezahlen mit Geld- oder Kreditkarten, Mobilfunktelefonie, Kauf
und Verkauf \"uber das Internet, elektronische Steuererkl\"arung und vieles
mehr basiert auf kryptographischen Methoden. Dabei geht es stets darum, dass
zwei Partner $S$ und $E$ Nachrichten austauschen, und diese vorher so
verschl\"usseln, dass nur der Partner sie entschl\"usseln kann. Bei den
modernen Anwendungen kommt noch eine weitere wichtige Forderung hinzu: $S$ und
$E$ sollten sich \textbf{\"offentlich} auf eine Methode einigen k\"onnen, also
ohne erst mal \"uber einen sicheren Kanal einen Code festzulegen. Es sieht auf
den ersten Blick sicher so aus, dass so etwas unm\"oglich ist, und bis in die
70er Jahre glaubte man das auch. Dennoch ver\"offentlichten 1976 Diffee und
Hellman eine raffinierte Idee, die diese beiden W\"unsche erf\"ullt. Eine
Variante gaben 1977 \textbf{R}ivest, \textbf{S}hamir und \textbf{A}dleman an,
das heute so genannten \ei{RSA-Verfahren}. Mittlerweile wei\ss\ man, dass
beide diese Durchbr\"uche schon wenige Jahre vorher gefunden wurden, aber ihre
Bedeutung nicht erkannt wurde, und zus\"atzlich noch zur Verschlusssache
erkl\"art wurden. Das RSA-Verfahren z.B.\ entdeckte bereits 1973 der britische
Mathematiker Clifford Cocks. Da beim RSA-Verfahren der Empf\"anger die
Parameter zur Verschl\"usselung \"offentlich macht, nennt man die Methode auch
ein \ei{public key cryptosystem}.

Im folgenden bedeutet $a\equiv b\pmod{m}$ stets, dass $a-b$ durch $m$ teilbar
ist. F\"ur $n\in\NNN$ sei $\varphi(n)$ die Ordnung der Einheitengruppe von
$\ZZZ/n\ZZZ$. Ist $n=\prod p_i^{e_i}$, so wissen wir bereits, dass
$\varphi(n)=\prod (p_i-1)p_i^{e_i-1}$.

Zur Vorbereitung beweisen wir ein kleines
\begin{Lemma}
  Sei $n\in\NNN$ quadratfrei, und $k\in\NNN$. F\"ur alle $a\in\ZZZ/n\ZZZ$ gilt
  dann $a^{k\varphi(n)+1}=a$.
\end{Lemma}
\begin{proof}[Beweis]
  Sei $A\in\ZZZ$ ein Repr\"asentant von $a$. Sei $p\mid n$. Falls $p\mid A$,
  dann gilt nat\"urlich $A^{k\varphi(n)+1}\equiv A\pmod{p}$. Im Fall $p\nmid
  A$ gilt $A^{p-1}\equiv 1\pmod{p}$, also $A^{k\varphi(n)}\equiv 1\pmod{p}$,
  da $p-1$ ein Teiler von $\varphi(n)$ ist. Es folgt $A^{k\varphi(n)+1}\equiv
  A\pmod{p}$. Daher ist $A^{k\varphi(n)+1}-A$ durch alle Primteiler von $n$
  teilbar, und die Behauptung folgt aus der Quadratfreiheit von $n$.
\end{proof}
\paragraph{Das RSA-Verfahren.}
Im folgenden beschreiben wir das RSA-Verfahren. Ein Sender $S$ m\"ochte einem
Empf\"anger $E$ eine Nachricht schicken. Dazu w\"ahlt $E$ zwei gro\ss e
verschiedene Primzahlen $p$ und $q$, und setzt $n=pq$. Ferner w\"ahlt $E$ eine
nat\"urliche Zahl $s\le\varphi(n)$, die teilerfremd zu $\varphi(n)$ ist.  Da
$s$ teilerfremd ist zu $\varphi(n)$, ist $s$ in $\ZZZ/\varphi(n)\ZZZ$
invertierbar, es gibt also $t\in\ZZZ$ mit $st\equiv1\pmod{\varphi(n)}$.  Das
Paar $(n,s)$ macht $E$ \"offentlich (zum Beispiel auf seiner privaten
Homepage), die Primfaktoren $p$ und $q$ von $n$ sowie $t$ h\"alt $E$ geheim.
Aus Sicherheitsgr\"unden kann $E$ sogar $p$ und $q$ nach der Berechnung von
$t$ l\"oschen.

$S$ verwendet zum Versenden seiner Nachricht als ``W\"orter'' die Elemente aus
dem Restklassenring $\ZZZ/n\ZZZ$, sowohl f\"ur den Klartext, als auch f\"ur
die Verschl\"usselung. Das Klartextwort $a\in\ZZZ/n\ZZZ$ verschl\"usselt $S$
hierbei zu $a^s$, der Empf\"anger $E$ (und jeder, der die Nachricht eventuell
mitliest) erh\"alt also $b=a^s$. Der Empf\"anger $E$ berechnet nun $b^t$ in
$\ZZZ/n\ZZZ$.

Wegen des Lemmas gilt in $\ZZZ/n\ZZZ$ also
\[
b^t=a^{st}=a,
\]
$E$ erh\"alt also den Klartext $a$ zur\"uck.

Warum nun h\"alt man das Verfahren bei geeigneter Wahl der Parameter f\"ur
sicher? Ein Zuh\"oher, der das Wort $b=a^s$ abf\"angt, und auch $n$ und $s$
kennt, m\"usste $t$ kennen um $a$ aus $b$ zu rekonstruieren. Wegen
$st\equiv1\pmod{\varphi(n)}$ kann man $t$ bestimmen, wenn man $\varphi(n)$
kennt. Umgekehrt vermutet man, konnte das aber noch nicht beweisen, dass es
keine bessere Methode gibt $t$ zu bestimmen als vorher erst mal $\varphi(n)$
zu ermitteln. Wegen $\varphi(n)=\varphi(pq)=(p-1)(q-1)=n-p-q+1$ ist die
Bestimmung von $\varphi(n)$ \"aquivalent zur Bestimmung von $p$ und $q$, also
der Faktorisierung von $n$.

Man kennt bis heute keine Methode, allgemein Zahlen mit \"uber $150$ Ziffern
(Dezimaldarstellung) zu faktorisieren, auch dann nicht, wenn man schon a
priori wie in unserem Fall wei\ss, dass genau zwei Primfaktoren auftreten.

Andererseits kann man heutzutage von Zahlen mit einigen tausend Stellen
schnell entscheiden, ob sie Primzahlen sind. Diese Methoden beruhen nicht
darauf, dass man versucht, die gegebene Zahl zu faktorisieren, sondern
benutzen z.B.\ die Tatsache, dass $n\in\NNN$ genau dann prim ist, wenn die
Einheitengruppe von $\ZZZ/n\ZZZ$ die Ordnung $n-1$ hat.

Beim RSA-Verfahren sind Potenzen $a^s$ und $b^t$ mit eventuell sehr gro\ss en
Exponenten zu berechnen. Allgemein kann man in einem Monoid eine Potenz $r^n$
mit deutlich weniger als $n-1$ Multiplikationen berechnen: Dazu schreibt man
$n$ in der Bin\"arentwicklung, also $n=\sum 2^{e_i}$ mit verschiedenen
$e_i\in\NNN_0$. Dabei ist $2^{e_i}\le n$, also $e_i\le\log n/\log 2$. Die
Potenz $r^{2^e}$ l\"asst sich durch $e$-faches Quadrieren berechnen, und wegen
$r^n=\prod r^{2^{e_i}}$ l\"asst sich $r^n$ im wesentlichen mit h\"ochstens
$2\log n/\log 2$ Multiplikationen bestimmen.

Diese einfache Beobachtung liefert im \"ubrigen auch einen schnellen Test, mit
dem man in den meisten F\"allen schnell feststellen kann, wenn eine Zahl nicht
prim ist: F\"ur Primzahlen $p$ gilt ja $a^{p-1}\equiv 1\pmod{p}$, wenn $a$
nicht durch $p$ teilbar ist. M\"ochte man eine Zahl $n$ auf Primeigenschaft
testen, dann \"uberpr\"uft man, ob $a^{n-1}\equiv 1\pmod{n}$ gilt z.B.\ f\"ur
$a=2$. Ist das nicht der Fall, dann kann $n$ keine Primzahl sein. Ist es
jedoch der Fall, dann kann man weitere Werte f\"ur $a$ ausprobieren. Leider
gibt es Nicht-Primzahlen $n$, die $a^{n-1}\equiv 1\pmod{n}$ f\"ur alle zu $n$
teilerfremde $a\in\ZZZ$ erf\"ullen, das kleinste Beispiel ist $561=3\cdot
11\cdot 17$.


\section{K\"orper}
\printindex \bibliographystyle{myalpha}
%\bibliographystyle{alpha}
%\bibliographystyle{myplain2}
%\bibliographystyle{amsplain}
\bibliography{mybib}
\end{document}
